<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Imperfectos.org</title>
    <description>La palabra PERFECTO significa que ya está completo. Nosotros somos IMPERFECTOS porque aún no hemos acabado, vamos por más. Este es el espacio de las buenas ideas para la gente imperfecta. Blog, libros, podcast, ideas, cursos y charlas sobre liderazgo, espiritualidad, superación y cotidianidad.</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="http://imperfectos.org/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 00:12:28 -0600</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Nov 2016 00:12:28 -0600</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Franciscus, “Gálatas estúpidos”</title>
        <description>&lt;p&gt;¡Gálatas estúpidos! Lo dijo en italiano y utilizó la palabra stupido libremente y sin contemplaciones mientras agitaba sus manos, como buen argentino que es. El texto de Gálatas 3:1 en una versión italiana habla de los Gálatas tontos o insensatos stolti Gàlati, que habían permitido que se les sedujera con otras verdades. Francisco sonrió y se aseguró de que hubiéramos comprendido el golpe de su palabra:
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Simplemente estúpidos, así debemos traducirlo – explicó frunciendo el ceño- No se llega a la unidad porque nos ponemos de acuerdo entre nosotros, sino porque caminamos siguiendo a Jesús. Y caminando, por obra de Aquel a quien seguimos, podemos descubrir que estamos unidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La reunión había evolucionado notablemente hasta convertirse en una encerrona íntima y llena de confianza. El ambiente era informal e invitaba a la risa teológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo sabía que hacía tiempo que habíamos sobrepasado los 40 minutos concedidos para la audiencia. No me atreví a mirar el reloj, y ninguna de las paredes poseía uno. Era como si estuviéramos dentro de un lugar sin tiempo, desconectado de la premura desquiciada del mundo de allá afuera.  Por supuesto, todo en aquel lugar evocaba centurias,  incluso milenios. Pero al mismo tiempo había una especie de aire tumultuoso de actualidad, el jadeante hoy desfallecía con toda su crudeza y actualidad. Para los tiempos pretéritos bastaba recordar que algunas de las estancias de aquel Palacio habían escuchado las estresantes discusiones íntimas de Giovanni di Lorenzo de Medici, Papa León X, cuando no sabía bien qué hacer con el teólogo loco llamado Lutero. &lt;em&gt;¡Un borracho fue el que escribió esas tesis!&lt;/em&gt; -había sentenciado en un arrebato de ira-. Algunas de esas paredes habían escuchado las genialidades de Galileo Galilei, que durante más de un mes permaneció exponiendo sus descubrimientos dentro de la Santa Sede. El gran científico jesuita Clavius lo había escuchado todo con mucha atención y confirmó que las observaciones de Galileo eran exactas. Sin embargo, y a pesar de la protección del Papa Urbano VIII, el 21 de junio de 1633 Galileo sería condenado por el Santo Oficio por “introducir ideas heréticas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el &lt;em&gt;hoy&lt;/em&gt; jadeante, bastaba pensar en el papel protagónico del Vaticano en el descongelamiento de las relaciones entre Cuba y Estados Unidos, o en aquel almuerzo al que acudieron los 21 refugiados musulmanes rescatados en la isla de Lesbos y que el mismo Papa Francisco había traído a vivir a Roma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También se podía sentir una especie de tensión interna, una agitación íntima en el seno de la Iglesia.  Un estupor silencioso que parecía estar a punto de explotar.  Digo esto pensando en el hombre del paraguas, un cardenal amable e inteligente, gentil y paciente, pero que encerraba un halo de misterio indiscutible. Veamos, sonreía afablemente si, pero a la vez parecía ocultar algo. No sabría explicar muy bien qué era, pero no terminaba de convencerme, me preocupaba.
Sabíamos que algunos “hombres fuertes” de la curia trabajaban intensamente en contra de las constantes avanzadas de Francisco.  Su Exhortación Apostólica &lt;em&gt;Amoris laetitia&lt;/em&gt; (La alegría del amor), había ido demasiado lejos para ellos.  Parecía que un Papa hereje se les había colado en el Vaticano. Un Papa que hablaba con benevolencia  de los divorciados, de la familia diversa, de los homosexuales, y que se refería a las otras religiones de una forma tan conciliadora que amenazaba el statu quo.  ¿Quiénes estaban con él y quiénes estaban en su contra? ¿Lo sabrá Francisco con certeza?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poco tiempo después de nuestra estadía en Roma sabríamos algunos de los nombres de sus más asiduos detractores:  Se trataba de los alemanes Walter Brandmüller y Joachim Meisner, del italiano Carlo Caffarra y el estadounidense Raymond Leo Burke, el único en funciones aunque degradado en 2014 de un alto cargo en la Signatura apostólica. Ellos eran los firmantes de una carta abierta publicada en contra de Francisco. Pero todos ellos estaban fuera del circulo íntimo del Pontífice. La pregunta importante era ¿Quiénes de los que se confesaban fieles y cercanos eran realmente contrincantes ocultos? ¿Se refería el Papa a esos “contrincantes” cuando hablaba de los &lt;em&gt;stolti Gàlati?&lt;/em&gt; ¿No eran también &lt;em&gt;stolti Gàlati&lt;/em&gt; todos esos evangélicos que estarían en mi contra cuando supieran de mi reunión con Francisco? Esos &lt;em&gt;stolti Gàlati&lt;/em&gt; que habían sido seducidos por el otro evangelio, el evangelio del odio, el evangelio sin reconciliación (2 Corintios 5:18-19) ¿No es una contradicción una iglesia sin perdón? ¿No constituye una falacia una catolicidad fragmentada o una fe evangélica que promueva la desunión?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hubo un instante en que pareció saltar una chispa. Nos encontrábamos frente a la puerta del ascensor en el Palacio Apostólico. Alguno de nosotros hizo una pregunta al aire: ¿Cuántas reuniones como esta tendrá el Papa cada día?, a lo que el  Cardenal del paraguas respondió que en realidad, como esta, eran muy pocas. Su trabajo pesado lo hacía con los Cardenales. A esta respuesta, la misma voz que realizó la pregunta añadió que quizás era esa una vida muy cansada. Con el pescuezo del paraguas entre las dos manos, el cardenal cerró la conversación diciendo: &lt;em&gt;Quienes le damos más dolores de cabeza, lo que cansa más a Su Santidad es la Curia…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Silencio absoluto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hay tres maneras en que podemos reaccionar a lo que está diciendo el Espíritu Santo hoy en día- continuó Francisco inspirado- Primero podemos ignorarlo, como los Gálatas estúpidos. Segundo, podemos afligirlo, llenarlo de tristeza (Efesios 4:30) al no darle espacio para trabajar o dejárnoslo solo para nosotros de forma egoísta. Y tercero, podemos darle espacio para que trabaje a través de nosotros. Debemos ser como un barco con las velas abiertas y en alto para atrapar el viento –continuó diciendo meciendo los brazos como si fueran velas impulsadas por el viento del Espíritu Santo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La reunión se había extendido mucho más de la cuenta. Pero antes de irnos sucedió algo. Sé que fue algo especial, inusual, inolvidable para todos.  Martin Büehlmann, el suizo, cerró la reunión agradeciendo a Jorge Mario Bergoglio, Papa Francisco, no sin antes hacerle un ofrecimiento en extremo inusual. ¿Podemos orar por usted?                   -Preguntó confiadamente- El Papa se sorprendió. Intuyo que la mayoría de las personas le solicita una bendición, en vez de ofrecerle una oración. Pero asintió y preguntó que cómo sería esa oración y si seríamos todos los que la realizaríamos. Martin le explicó que nosotros acostumbrábamos poner nuestras manos sobre la persona por quien orábamos y que sí, lo haríamos todos a la vez. El Papa no salía del asombro, pero volvió a asentir con una sonrisa nerviosa. Se puso en pie, levantó ambas manos con las palmas hacia arriba e inclinó ligeramente su cabeza.  Nos acercamos a él, yo estaba justo frente a Francisco y puse mi mano derecha en su frente. Los demás pusieron sus manos en sus hombros, espalda, brazos o cabeza. Uno por uno pronunció una pequeña e improvisada oración. Este fue, quizás, el momento más poderoso y significativo de toda la audiencia.  ¿Qué hace un grupo de evangélicos imponiendo las manos sobre un Papa? ¿Qué significa ese momento en la historia de la cristiandad? ¿Cuántas veces habrá sucedido algo así antes? ¿Muchas? ¿Pocas? ¿Nunca antes? ¿Qué sentido podría tener para cada uno de nosotros? ¿Y para Francisco? Dejo la respuesta a discreción de cada lector.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La despedida estuvo llena de risas y abrazos. Francisco en su faceta más confiada.  Dos sacerdotes aparecieron en la sala con dos bandejas repletas de unas cajitas blancas. Francisco entregó una a cada uno de nosotros. Dentro había una medalla de bronce, en cuyo anverso se podía ver el escudo Papal y la inscripción: FRANCISCVUS PONT MAX ANNO III, y en cuyo reverso la imagen del éxtasis de Santa Teresa, inspirada en la obra de Gian Lorenzo Bernini (1598-1680), situada en la Iglesia de Santa María de la Victoria en Roma. Santa Teresa, la primera mujer Doctora de la Iglesia. Junto a la imagen de Santa Teresa, la inscripción AMOREM CHRISTI IN ANIMO TENEAMVS (amor a Cristo tengamos en el alma).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo le pedí que me firmara un libro. Había llevado dos ejemplares de mi libro, por pura precaución, no quería correr riesgos llevando solamente uno. Así que Francisco firmó, una firma diminuta y sencilla como él, &lt;em&gt;franciscus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa misma tarde tuvimos un encuentro con Mario Cappello, líder del Movimiento de los Focolares.  Un Movimiento ecuménico fundado en el año 1943 en Trento por Chiara Lubich, una valiente estudiante de filosofía que se vio obligada a abandonar la facultad  por culpa de la Segunda Guerra Mundial.  La palabra «focolar» procede del idioma friulano, y en su raíz, del latín, «focus» = &lt;em&gt;fuego&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;«lar»&lt;/em&gt; = hogar (&lt;em&gt;fuego del hogar&lt;/em&gt;). Y una de sus más grandes contribuciones es la “economía de comunión”, un proyecto de desarrollo económico de carácter solidario en el que se involucran empresas de los cinco continentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya al final de aquella larga jornada, en la que debí empezar con doble ración de cafeína para “despabilar” o quitar el pabilo de mi mecha y, así, poder alumbrar más, tuvimos un encuentro muy especial en la sinagoga del barrio judío de Roma, en lo que fue el Gueto romano durante la Segunda Guerra Mundial. Nuestra anfitriona era Marika Venezia, viuda de Shlomo Venezia, escritor italiano de origen sefardí, que relató su testimonio como prisionero sonderkommando en los campos de concentración del ejército nazi. En 1943 fue deportado al campo de concentración Auschwitz-Birkenau. Ahí trabajó en la expoliación y cremación de los cuerpos de otros judíos. Marika nos contó su historia y dentro de su historia, la de su esposo. Una mujer con una alegría y una fuerza excepcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así finalizaba aquél inolvidable día.  Regresaré a él una y otra vez, lo contaré a mis hijos y nietos y lucharé sin cansancio en contra del sectarismo, la separación y el odio. El mundo tiene sed de reconciliación, tal como se lo recordé a Francisco en la carta que le entregué y que está contenida en mi libro SPIRO:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jose Pablo Chacón 
Pastor, fundador de la Comunidad Interludio&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-right&quot;&gt;
A Su Santidad, Papa Francisco Ciudad del Vaticano, Roma&lt;br /&gt;
San José, Costa Rica, el 1 de agosto de 2016
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-center&quot;&gt;
  &lt;h3&gt;FRATRES IN UNUM&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Honorable Papa Francisco,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;le escribo lleno de esperanza y cargado de un profundo respeto, admiración y simpatía hacia usted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante una reunión con Monseñor Antonio Arcari, Nuncio Apostólico en Costa Rica, le mencioné mi intención de hacerle llegar a usted esta carta. Me estrechó las manos y me animó con una sonrisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy miles de conciudadanos costarricenses caminan llenos de fe hacia la Basílica de Los Ángeles, en la peregrinación anual de la Virgen de Los Ángeles, a la que llamamos “La Negrita”. Cuánta devoción y cuánta fe. Junto a ellos, de seguro, caminan no pocos creyentes evangélicos que, amando a sus familiares y amigos, se unen
respetuosamente en sus plegarias y pasos de fe. Pasos unidos que, sin duda, alegran al Señor,  &lt;em&gt;¡Quam bonum et quam jucundum, habitare fratres in unum! (Salmo 133:1).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su Santidad, en un mundo dividido por las fronteras geográficas, idiomáticas, ideológicas, políticas, culturales y religiosas, la Iglesia como pueblo de Dios puede representar la imagen de la unidad. En un mundo fragmentado y en permanente desintegración por el hambre y las guerras, en constante pulverización de lo que se concebía como sólido, el pueblo del Señor puede representar la imagen de lo uno: &lt;em&gt;unus Deus et Pater om- nium qui super omnes et per omnia et in omnibus nobis (Efesios 4:6).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy, como antes, pero con más urgencia que nunca, la Iglesia tiene una gran responsabilidad: guiar a millones de personas a asumir el reto de cambiar el rumbo doloroso de la separación. Es el llamado a caminar como un cuerpo unido, tal como lo expresó Jesús en el Evangelio de San Juan capítulo 17. Palabras que nos recuerdan su Homilía del 12 de mayo del presente año cuando con voz profética usted decía:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;«La unidad de las comunidades cristianas, de las familias cristianas son testimonio: testimonian que el Padre ha enviado a Jesús. Y, quizá llegar a la unidad –en una comunidad cristiana, una parroquia, un obispado, una institución cristiana, una familia cristiana– es una de las cosas más difíciles».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usted expresó esa misma urgencia de unirnos en torno a lo urgente en su Encíclica Laudato si’ de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;«El desafío urgente de proteger nuestra casa común in- cluye la preocupación de unir a toda la familia humana en la búsqueda de un desarrollo sostenible e integral,
pues sabemos que las cosas pueden cambiar». (Mi llamado, 13)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace muchos años, el teólogo argentino José Miguez Bonino, asistió como único observador evangélico latinoamericano al Concilio Ecuménico Vaticano II. Rescato su valoración del momento histórico que vivía la Iglesia y el mundo. Una valoración robusta de esperanzas. En su libro, Concilio Abierto, el teólogo latinoamericano nos dice:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Juan XXIII dijo que el Concilio fue como una ventana abierta en la vida de la Iglesia Católica. En este sentido, fue un éxito. En el aula donde el Concilio tuvo sus reuniones de trabajo, las voces del mundo hallaron eco. Voces que imploran, expresiones de angustia, incluso de juicio. A través de las puertas del Vaticano pasó una multitud de observadores y delegados de otras iglesias. No obstante, a través de su participación otra voz se hizo oír, por cierto, más crítica, más poderosa y consoladora: la voz de la Palabra de Dios».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Santo Padre, en el mundo hay hambre y sed de muchas cosas. La sed de reconciliación es una de las más acuciantes. Es un anhelo en el corazón de Dios y en el de millones de seres humanos. Usted ha tomado, con determinación y carisma, una senda de hermandad que empieza hoy a saciar el hambre de unidad que humillaba la esperanza de muchos fieles. A usted tenemos que agradecerle cada gesto y cada palabra. Gestos y palabras que han comunicado al mundo una esperanza de comprensión, de diálogo, de cercanía y de hermandad. Usted ha abierto ventanas y por ello mis palabras son de agradecimiento. Pero mis palabras van acompañadas de plegarias para que Dios, nuestro Señor, le brinde la fuerza, la alegría, la salud y la valentía necesarias para continuar esa senda. Para que, en medio de la pluralidad de la cristiandad, nos veamos a los ojos y nos sintamos verdaderamente unidos como hermanos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;desiderata&quot;&gt;DESIDERATA:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Junto a miles de eles cristianos de todo el mundo, me uno al trabajo de la esperanza por una Iglesia que pronuncie con fuerza un sí&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt; a la unidad de la Iglesia a pesar del egoísmo del mundo &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; a la reconciliación del mundo a pesar del dolor de la guerra y del odio &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; a la “espiritualidad ecológica” por el cuidado de nuestra “Casa Común” &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; a la educación por la solidaridad y la justicia en un mundo de indiferencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Saludo su labor y la encomiendo en mis oraciones a Jesucristo, quien es Camino Verdad y Vida.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/11/23/franciscus-galatas-estupidos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/11/23/franciscus-galatas-estupidos.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>FRANCISCUS La revolución de la ternura.</title>
        <description>&lt;p&gt;Volvamos sobre nuestros pasos. Por la mañana habíamos desayunado algo liviano. Un par de tazas de café bien hecho y una rebanada de pan con &lt;em&gt;marmellata di fragole&lt;/em&gt; fue todo lo que comí. Si, dos tazas de café bien hecho, doble ración de cafeína para un día en que debía estar doblemente despabilado. Despabilar era una buena palabra para ese día. Significa quitar pabilo, es decir la parte carbonizada de la mecha de una vela o una lámpara, para avivar la llama, para que se alumbre más, para que haya más luz. Y ciertamente nos esperaba un largo día en el que el carbón que empañaba una parte de nuestra llama, el tizne que opacaba parte de nuestra voz, iba a ser removido, comisionándonos como antorchas nuevas que iluminan, alumbran, dan a luz, cosas nuevas o hacen brillar, más bien, lo que era desde el inicio, lo que debió ser desde tiempos pretéritos.  &lt;em&gt;¡Qué bueno y agradable es que los hermanos habiten en armonía! (Salmo 133:1).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Para el creyente anónimo, esos millones de seres que pueblan nuestras iglesias, ese ser que padece urgencias tan acuciantes como la sed o el hambre; el frío o la injusticia, la luz llega parpadeante y exigua, la voz de la justicia llega pálida y temblorosa, temerosa y débil. Para los cientos de millones de seres a quienes la fe no les ha llegado para iluminar sus laceradas pisadas terrenales y se les ha inculcado la penitencia de “cargar su cruz” mientras aguardan el fin de su existencia carnal para, por fin, saborear la paz y el gozo prometidos por el Maestro en su Evangelio; para ellos que siembran con lágrimas, es que la Iglesia debe “despabilar y despabilarse” constantemente y alzar la antorcha, más brillante que nunca, de la cooperación, la misericordia, el amor y la ternura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque una &lt;em&gt;casa dividida&lt;/em&gt; contra sí misma (Lucas 11:17) se derrumba, se apaga, enmudece,  mengua, se extingue o se vuelve irrelevante. Y no lo digo yo, son palabras del Maestro. El griego del Nuevo Testamento usa la palabra &lt;em&gt;piptó&lt;/em&gt; (πίπτω)que significa caer o derrumbarse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero ahora se había abierto la puerta de la sala de audiencias. El Papa nos esperaba del otro lado. Para entonces ya intuíamos la sencillez del encuentro. Después de todo, nos sabíamos hombres y mujeres comisionados desde hacía muchísimos años, al servicio de nuestro Dios, cada uno desde su propia tierra. El grupo estaba conformado por pastores y teólogos de diferentes partes del mundo, representantes del Movimiento de La Viña: África, Asia, Europa, Latinoamérica, Norteamérica.  Teníamos la certeza del mensaje que llevábamos. Porque conversar no significa transigir, porque dialogar no significa menguar. Antes bien, quien dialoga crece, quien sabe escuchar es escuchado. Porque ninguna paz, nunca, se ha logrado sin dialogo, sin escucha mutua o desde la trinchera del silencio y la separación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La puerta de la sala de audiencias estaba abierta. Fuimos invitados a ingresar uno por uno, para que el Papa nos saludara de forma individual y ordenada, y para que cada uno tuviera tiempo de conversar con cierta privacidad. Él se apresuró a extenderme su mano. No, no hubo que inclinarse ni besar su mano ni su anillo. Él mismo evitó astutamente toda genuflexión. Mi mano derecha estrechó la suya, firme como la de un amigo.  Su pesado anillo estaba cálido, signo de que muchas manos lo envuelven, quizás, con demasiada regularidad.  Una mirada llena de vida y de intensidad, parecía expresar verdadero interés por saber quien era yo.  No ensayé mi saludo, no aprendí frases ni salmodié elogios. Y ahí estaba yo, frente a Jorge Mario Bergoglio, Papa Francisco, en su tercer año de pontificado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y antes de poder proferir alguna palabra, una sobrecogedora sensación de amor profundo y nítida confianza me envolvió. Sé que Dios mismo, su amor multiforme, estaba con todos nosotros en ese lugar. El Papa sonrió. Yo sonreí. Dios sonrió.  No es una exageración, creo firmemente que cuando las personas están dispuestas a imitar a Jesús en todos sus extremos, ahí está Dios sonriendo con su &lt;em&gt;Phos Hilarón (Φῶς Ἱλαρόν)&lt;/em&gt;, su luz gozosa. Indudablemente la luz que brillaba era la de Dios, opacando todo lo demás. &lt;em&gt;Un solo Dios y Padre de todos, que está sobre todos y por medio de todos y en todos (Efesios 4:6).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún recuerdo el día en que fue elegido. Yo me encontraba en mi oficina y seguía el proceso con entusiasmo. El cónclave inició el 12 de marzo del 2013 justo a las 5:40 de la tarde, hora romana.  Un mes antes, el 11 de febrero, Benedicto XVI había anunciado su renuncia. El portavoz de la Santa Sede, Federico Lombardi, declaró que la renuncia tomó por sorpresa hasta a los colaboradores más cercanos del Papa. El mundo, católico y no católico, asistía con asombro y no poca curiosidad, al desarrollo histórico de la inusitada renuncia y la consecuente elección del sucesor de un Papa emérito. El 28 de febrero Joseph Ratzinger, Papa emérito Benedicto XVI, salió en helicóptero hacia Castel Gandolfo, el palacio veraniego de los papas. Desde ahí esperaría como cualquier otro creyente. Ratzinger no fue el primer Papa en dimitir, pero sí el primer Papa emérito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El martes 12 de marzo, casi a las ocho de la noche, hora romana, hubo humo sobre la Capilla Sixtina. Esta vez &lt;em&gt;fumata negra&lt;/em&gt;. Al día siguiente, 13 de marzo, en la tercera votación, hubo humo nuevamente. Eran las 11:40 de la mañana, hora de Roma.  &lt;em&gt;Fumata negra.&lt;/em&gt; Millones de personas, Papa emérito incluido, estaban en vilo. Quinta votación. A las 7:05 de la tarde se produjo la esperada &lt;em&gt;fumata blanca&lt;/em&gt; sobre la Capilla Sixtina.  Jorge Mario Bergoglio era tres veces primero. Primer Papa latinoamericano, primer Papa americano y primer jesuita en ser electo Obispo de Roma. El protodiácono, de apellido Tauran dio el anuncio oficial:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Annuntio vobis gaudium magnum:
Habemus Papam&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  La multitud reunida en la Plaza de San Pedro explotó en júbilo. Los medios de comunicación mostraban a las personas abrazándose llenos de esperanza. Los comentaristas habían hecho sus cábalas sobre los papables. La gran multitud hizo silencio a la espera de que el anuncio continuara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Eminentissimum ac reverendissimum Dominum, Dominum Georgium Marium
Sanctae Romanae Eccleasiae Cardinalem Bergoglio
Qui sibi nomen imposuit Franciscum.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sorpresa fue mayúscula. Su nombre ni siquiera había sido mencionado. Los especialistas no lo habían incluido en la lista de los favoritos.  Ninguneado por periodistas y expertos, Bergoglio elegía el nombre de Francisco, haciendo referencia a Francisco de Asís, quien habiendo nacido en la riqueza, decidió vivir bajo una estricta y humilde austeridad. Eligió la pobreza como forma de vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;José Pablo Chacón –Le dije mientras seguíamos con las manos unidas- vengo de Costa Rica.
¡Ahh, Costa Rica! –dijo como en un susurro-.
Le traje un pequeño obsequio. Es un libro que escribí hace un tiempo. Habla de la vida, del dolor, de la fe, de la falta de fe.  Es una edición especial, para usted. Dentro también hay una carta, escrita a mano por mi esposa. Si no puede leer el libro, lea la carta. –Dije, mientras abría el libro y extraía la carta-.  La carta mostraba una fotografía que mi esposa había pegado. En ella aparecíamos nosotros dos junto a nuestros hijos. El Papa miró la fotografía con atención.
Lo haré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando todos estuvimos sentados el Papa avanzó y tomó asiento. Lo hizo de ultimo. El lugar era acogedor. Todas las sillas estaban a la misma altura, dispuestas en forma de rectángulo, sobre una enorme alfombra, de tal manera que todos podíamos vernos, como en la sala de una casa. En el fondo dos grandes bibliotecas repletas de libros de pasta blanca, separadas por una gran pintura en la que aparecía un Cristo resucitado y suspendido en el aire siendo adorado por dos ángeles. Justo debajo de él, un sarcófago abierto y junto al sarcófago, cuatro soldados romanos. Al principio creí que eran seres cansados, hastiados o aburridos. Pero luego observé que tres estaban dormidos y uno apenas despertaba mientras sucumbía al asombro del milagro. Se trata de &lt;em&gt;La Resurrección&lt;/em&gt;, del pintor Pietro Perugino. Una obra que data del año 1499 y de la que se dice que la mayoría fue ejecutada por el famoso pintor Rafael, siendo aún asistente de Perugino. El nombre completo de la pintura es &lt;em&gt;La Resurrección de San Francesco al Prato&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue John Mumford, el británico, quien primero tomó la palabra. Nos presentó y explicó brevemente el espíritu que nos motivaba a realizar esta visita.  A la derecha del Papa estaba un sacerdote joven que le traducía al oído.  El Cardenal Koch estaba al lado izquierdo de Francisco. El Cardenal Kurt Koch ha sido uno de los artífices del diálogo franco de la Iglesia católica con la Iglesia luterana y con las iglesias ortodoxas. Fue uno de los gestores del dialogo católico-luterano que dio como resultado la Declaración Conjunta sobre la Justificación.  Lo observé detenidamente, mientras el inglés británico del pastor Mumford resonaba con confianza. El Cardenal Koch parecía un ser débil, pero en realidad es un hombre arriesgado y seguro de sí mismo. Aquella Declaración conjunta, firmada el 31 de octubre de 1999 en Augsburgo, fue un paso histórico que pulverizaba una de las grandes piedras de tropiezo entre ambas iglesias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El séptimo punto de la Declaración es valiente y rompedor. Es una verdadera lástima que tantos creyentes ni siquiera sepan de la existencia de este documento. Muchos se sorprenderían si supieran que pueden encontrar estas palabras en el mismísimo sitio web oficial de la Santa Sede.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Al igual que los diálogos en sí, la presente Declaración conjunta se funda en el convicción de que al superar las cuestiones controvertidas y las condenas doctrinales de otrora, las iglesias no toman estas últimas a la ligera y reniegan su propio pasado. Por el contrario, la declaración está impregnada de la convicción de que en sus respectivas historias, nuestras iglesias han llegado a nuevos puntos de vista. Hubo hechos que no solo abrieron el camino sino que también exigieron que las iglesias examinaran con nuevos ojos aquellas condenas y cuestiones que eran fuente de división.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El décimo noveno punto contiene una de las frases más explosivas de toda la declaración: &lt;em&gt;Juntos confesamos que en lo que atañe a su salvación, el ser humano depende enteramente de la gracia redentora de Dios.&lt;/em&gt;  El numeral 22 continúa decididamente: &lt;em&gt;Juntos confesamos que la gracia de Dios perdona el pecado del ser humano y, a la vez, lo libera del poder avasallador del pecado, confiriéndole el don de una nueva vida en Cristo.&lt;/em&gt; Y el remate, en el párrafo 25, para júbilo de los luteranos, remacha con contundencia: &lt;em&gt;Juntos confesamos que el pecador es justificado por la fe en la acción salvífica de Dios en Cristo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Papa tomó la palabra en un italiano con graciosos ribetes argentinos. El sacerdote de la derecha traducía todo al inglés. Francisco se inclinó levemente hacia delante y empuñó las palabras sin previo aviso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nunca olviden a los pobres&lt;/em&gt; –comenzó a decir, mientras hacía un recorrido con su mirada, persona a persona-. &lt;em&gt;¡No se puede entender el Evangelio sin los pobres! Jesús vino a los pobres, a los necesitados, a los enfermos. Necesitamos entender a los pobres para entender el Evangelio.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo pensaba en la sencillez de su aspecto, pero no perdía palabra. Sé cuando alguien habla con pasión, cuando alguien habla desde el corazón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cuando hacemos conciencia sobre la pobreza, rápidamente se nos acusa de comunistas. Pero no se trata del comunismo o del capitalismo, sino del reino de Dios. Los pobres necesitan nuestra atención, nuestro amor, nuestro cuidado, y sólo a través de ellos podemos entender el Evangelio.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso me partió el corazón. Igual que cuando, en la Universidad Nacional de Costa Rica, Gustavo Gutiérrez, ese gigante de la teología latinoamericana, padre de la Teología de la Liberación, rasgara mi conciencia desde aquella tribuna y me obligara a ver el mundo “desde el reverso de la historia”. ¡Hace tantos años de eso! Mis ojos lloraron esta vez.  De los pobres, habló mucho de los pobres. Un caudaloso impulso me recorrió como nunca antes.  Me sentí más latinoamericano que nunca, más evangélico que nunca, más cristiano que nunca. Pero me dolían sus palabras. Me dolían porque desde mi Centroamérica y desde mis ojos evangélicos he visto a los pobres de los que él hablaba; me dolía que, incluso si yo fuera europeo y católico, los pobres de allá fuera seguirían siendo los pobres del mundo. Nuestros pobres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Biblia dice que no puedes servir a dos amos. –Continuó con un halo de euforia-. El problema no es el dinero en sí mismo, sino que perdamos el corazón por el dinero: ¡El diablo viene a través de la billetera!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y justo cuando dijo que el diablo venía a través de la billetera, Francisco introdujo su mano derecha por dentro de la sotana, hurgando en el bolsillo de su pantalón. Para lograr hacerlo, tuvo que estirar su pierna derecha, dejando al descubierto su zapato negro. La punta arrugada y la suela maltrecha me impresionaron. No sé si los demás lo vieron, pero yo lo noté. Estoy seguro que no había un solo zapato nuestro que fuera más barato que el que se asomó por debajo de la sotana papal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Son tres, podríamos decir, las principales formas en que el diablo trata de ganar nuestros corazones. La primera es el dinero, la segunda es la vanidad, la tercera es el orgullo. Cuando la iglesia piensa que se ha hecho rica, ese momento es el comienzo de su caída. El verdadero tesoro de la Iglesia no son los edificios, sino el Espíritu, los Pobres, nuestros corazones. Puede parecer insensato, pero hay una pobreza del hombre rico: es cuando él piensa que puede salvarse con dinero, cuando piensa que puede tener todo a través del dinero y las posesiones, pero nunca está lleno, nunca está satisfecho.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La conversación apenas comenzaba. Nos habían dicho que la reunión tardaría unos 20 o 30 minutos. Sin embargo, no hubo un solo instante de silencio durante casi dos horas seguidas.  Hubo un momento en el que el Papa levantó la voz y sonrió con perspicacia: &lt;em&gt;¡Gálatas estúpidos!&lt;/em&gt; –Dijo, haciendo referencia a Gálatas 3:1ss-.  Empezaba a hablar de lo que él cree que el Espíritu Santo está diciendo hoy a la Iglesia.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Nov 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/11/02/la-revolucion-de-la-ternura.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/11/02/la-revolucion-de-la-ternura.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Franciscus, Leitmotiv</title>
        <description>&lt;p&gt;El camino desde la &lt;em&gt;Via della Conciliazione&lt;/em&gt; hasta el portón de entrada a la Ciudad Estado del Vaticano era verdaderamente corto. Bordeando la antigua muralla, el vehículo recorrería no más de un kilómetro antes de ingresar a la jurisdicción de la Iglesia. Desde muchas horas antes las colas de turistas se habían formado para ingresar a los Museos vaticanos. Cientos y cientos de visitantes aguardaban pacientemente para poder entrar. Es en esas aglomeraciones donde se hace realidad la curiosa estadística que posiciona a la Ciudad eclesiástica con el índice de criminalidad más alto del mundo, con un promedio de 1,5 delitos por cada ciudadano. Las multitudes de turistas convierten al Vaticano en un ‘paraíso’ para los carteristas. Me sentí afortunado de no tener que hacer fila e, incluso, de no tener que revisar continuamente si mi billetera aún estaba en el bolsillo del pantalón.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Íbamos camino a una reunión con el Papa Francisco, costaba encajarnos en la realidad, enfundarnos en el momento histórico. Todos los que conformábamos el grupo éramos personas comprometidas con la causa de Cristo. Pastores y teólogos, representantes de un Movimiento de iglesias que se ha extendido por todo el mundo. El Movimiento de La Viña nació en el Estado de California de la mano de un músico apasionado. John Wimber, junto a otros visionarios, rompieron con el &lt;em&gt;statu quo&lt;/em&gt; e iniciaron una aventura que se convirtió en marea. Anhelaban una iglesia que conectara con el corazón de la gente y que conectara ese corazón de la gente con el corazón de Jesús. Pronto esa pasión adquirió un magnetismo tan contagioso que saltó de una frontera a otra y de un continente a otro. Con un estilo relajado, los púlpitos se llenaron de pastores de jeans y guayaberas, de hippies de pelo largo que predicaban alegremente, la música eclesiástica fue arrollada por la potencia eléctrica del rock y miles de personas empezaron a corear letras de intimidad con Jesús en un estilo que excedía lo tolerado por la usanza evangélica de la época.  Para los reaccionarios y conservadores toda innovación era el primer paso hacia la herejía, pero entre más eran atacados los hippies de La Viña, más virulento se hacía el Movimiento. Corría la década de los 80s.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los reaccionarios y conservadores toda innovación era el primer paso hacia la herejía… una frase que podría sentenciar a cada generación, a cada religión, a cada denominación o a cada iglesia. El miedo a lo nuevo, al cambio, a la vida de brazos abiertos, sigue resultando el ingrediente principal de las pugnas y divisiones, sigue siendo la bacteria que infecta el corazón de toda iglesia.  El miedo a admitir los errores, las faltas y el miedo a perder poder sigue minando a la Iglesia, a todas las iglesias.  John Wimber fue un hombre de brazos abiertos, lleno de errores que no dudó en confesar. Sus canciones empezaron a cantarse en las reuniones de La Renovación Carismática de la Iglesia Católica, sobre todo su famosa “Canción del Espíritu”. Pero también impactó de manera contundente a la Iglesia Anglicana, a través de Nicky Gumbel, el fundador de &lt;em&gt;“The Alpha Course”&lt;/em&gt;, un curso de iniciación al cristianismo que ha sido impartido en 169 países, en 112 idiomas y a más de 27 millones de personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda innovación es el primer paso hacia la herejía.  Es también el pensamiento de muchos reaccionarios de la jerarquía de la Iglesia Católica que se oponen al tono en que el nuevo Papa ha emprendido su pontificado.  Pero ya volveremos a esto más adelante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos acercábamos a la entrada.  Los soldados de la Guardia Suiza saludaron mecánicamente, custodiando la entrada, tal como lo vienen haciendo desde el siglo XVI, esta vez dentro de sus &lt;em&gt;culotte á la française&lt;/em&gt;, unos uniformes azules más cómodos y sencillos que los famosos y característicos de colores, permitiendo que la furgoneta ingresara sin problemas ni contratiempos.  Por primera vez, desde que subimos al vehículo, hubo silencio total. El traqueteo de los neumáticos sobre los adoquines de la callecita sustituyó nuestras conversaciones. Ahora todos parecíamos meditar. Cada cabeza es un mundo pequeño, pero mundo diferente al fin. Quizás ninguno de nosotros pensaba exactamente en lo mismo, era un silencio expectante, pero acogedor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo pensaba en la maravillosa historia de todos aquellos que han dado sus vidas para que la herida de la separación pudiera ir sanándose.  ¡Y qué herida más grande es la que divide a la Iglesia! Hasta el día de hoy hay quienes trabajan por ensanchar la brecha, luchan por conservar viva la profunda laceración, se desviven por lanzar sal sobre ella y piden sangre, justo ahí donde Dios pide sutura.  De hecho, que una delegación de pastores evangélicos entrara tan campante al Palacio Apostólico y conversara con un Papa, habría sido absolutamente impensable durante varios siglos.  Siglos en los que, claro está, hubo persecución, tortura, destierro y matanzas. El solo recuerdo de la llamada Noche de San Bartolomé debería seguir erizándonos la piel.  Aquella masacre de hugonotes (protestantes franceses), ocurrida la noche del 24 de agosto de 1572 en Paris.  La campana de la iglesia de &lt;em&gt;Saint Germaint Auxerrois&lt;/em&gt;, que durante siglos había avisado a los ciudadanos de París para que tomaran las armas, tocó a rebato.  Los guardias asesinaron hugonotes, mujeres y niños incluidos. Los ciudadanos de a pie siguieron su ejemplo y la voz corrió rápidamente a otras localidades francesas donde los hugonotes eran minoría y ahí corrieron la misma suerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero más recientemente, esta misma Iglesia, que ya había dejado de temerle a Galileo o a Giordano Bruno, empezó a tener roces con teólogos y sacerdotes de cuño y corazón católico.  A partir de la encíclica Humani Generis del 12 de agosto de 1950, del papa Pío XII, se inició una fuerte tensión con varios teólogos. Sobre todo, en un inicio, la tensión se cernió sobre la llamada Escuela de Lyon, o la “Nouvelle Théologie”, terminando con la pérdida de la cátedra del jesuita Henri de Lubac. Problemas similares debió enfrentar el otro jesuita francés Jean Daniélou. El suizo Hans Urs von Balthasar debió abandonar la Compañía de Jesús, a la que pertenecía desde su juventud.  En los siguientes años muchos sacerdotes y teólogos católicos sufrirían el embate del temor de la Iglesia, por la intervención de la Sagrada Congregación para la Doctrina de la Fe, o lo que era antes el Santo Oficio. Personalidades como Yves Congar, Hans Küng, Leonardo Boff, Jon Sobrino, Eugen Drewermann, o Jacques Gaillot… era un tiempo oscuro en el que una fotografía se convirtió en el ícono de la represión vaticana contra sus propios acólitos de voces díscolas. Es aquella fotografía en la que el Papa Juan Pablo II extendía un dedo acusador y furioso sobre un arrodillado Ernesto Cardenal en el mismísimo aeropuerto de Managua el 4 de Marzo de 1983.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aun hay mucho camino por recorrer, pensé mientras la furgoneta se detenía en una amplia plaza, Vaticano adentro. La llovizna pertinaz no menguaba nuestro entusiasmo. En la escalinata de acceso al Palacio nos esperaba una alegre comitiva de monseñores. Nos saludaron con una alegría inusitada, nos hicieron sentir muy bienvenidos, nada de tensión, como hermanos, como verdaderos hermanos. Saludos, sonrisas y abrazos allanaron el camino hacia la Sala de Audiencias. Un purpurado serio y grave avanzó confiadamente hacia nosotros. Era Monseñor Kurt Koch, Cardenal Koch, presidente del Pontificio Consejo para la Promoción de la Unidad de los Cristianos. El mismo que había afirmado que &lt;em&gt;“El ecumenismo es un deber improrrogable de toda la Iglesia”&lt;/em&gt;, a lo que añadía con más amplitud &lt;em&gt;“el cuidado de restablecer la unión compete tanto a los fieles como a los pastores y le corresponde a cada uno según sus propias posibilidades, tanto en la vida cristiana de cada día como en los estudios teológicos e históricos”&lt;/em&gt; durante su ponencia titulada &lt;em&gt;“Ut Unum Sint: El ecumenismo como obligación eclesiológica del Concilio Vaticano II”&lt;/em&gt; dictada en la Facultad de Teología de Valencia en marzo del 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero, en honor a la verdad, tampoco podemos decir que la infinitud de denominaciones y movimientos evangélicos lo ponen fácil. La actitud característica ha sido mas bien la de cerrarse al diálogo y la del rechazo contundente al “fantasma” de la unidad.  Pero echemos atrás el tiempo, ahí estaba Miguel Servet (1511-1553), teólogo y médico español que tuvo que huir tanto de la Iglesia Católica como de la Iglesia Protestante, porque también los protestantes persiguieron a muchos. Servet no pensaba tanto en la unidad, pero había escrito un par de libros sobre la Trinidad en los que proponía una nueva visión de la misma y de la concepción de la deidad de Cristo. Esto provocó a ambas iglesias. Servet huyó de todo y de todos, con tan mala suerte que su huida hacia Italia lo llevó a pasar por Suiza justo un domingo. Digo un domingo en la Ginebra calvinista, eso quiere decir que, por ley, era obligatoria la asistencia a la iglesia. Ahí fue reconocido y denunciado. Fue juzgado y condenado a la hoguera. Servet fue asesinado por el calvinismo, con el consentimiento del mismísimo Calvino, lo que provocó una agria polémica en el mundo protestante sobre la aplicación de la pena capital por cuestiones de carácter teológico o, como más se conoce, por herejía. Toda innovación es el primer paso hacia la herejía.  Ya lo hemos dicho, pero es que ese pensamiento concurre como un verdadero &lt;em&gt;Leitmotiv&lt;/em&gt; en la extensa sinfonía de nuestra variopinta cristiandad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El octogenario religioso del paraguas había desaparecido sin que nos percatáramos. No sé exactamente en qué momento se alejó o por dónde se había ido. Lo cierto es que ya no estaba entre nosotros. Yo no sabía si al resto de la comitiva le preocupaba tanto como a mí su misteriosa desaparición. Al entrar al Palacio debimos dividirnos en dos grupos para ingresar al ascensor. No recuerdo cuántos pisos subimos, pero desde allá arriba la Plaza de San Pedro se veía completa y esplendorosa, pululando de turistas.  Al salir del elevador nos recibió otro grupo de religiosos y, cuando estuvimos todos juntos, nos guiaron por entre salones de audiencias y recintos con tronos de antiguos papas (en total el Palacio contiene 1,000 habitaciones). Tanta historia pesada recorrida a paso ligero en solo cinco minutos. Tanta teología pasando justo a mi lado. Me detuve frente a uno de los tronos, me llamó la atención porque estaba lleno de ornamentos dorados, plateados, montado sobre una plataforma de mármol y rodeado de esculturas. Cuanta opulencia, cuanto poder acumulado en una sola silla. Pero toda aquella fastuosidad mayestática quedó humillada justo dos salones después. Una silla de madera, sencilla y austera, una silla sin ornamentos, sin plata ni oro (al menos yo no pude percibir ni metales preciosos ni piedras preciosas en ella). Es el de Su Santidad -nos dijeron ante el desconcierto que reinaba en nuestros rostros-. Su Santidad, el Papa Francisco no lo utiliza, él prefiere el saloncito de audiencias, allá –nos dijo el prelado señalando con un dedo-, en el salón que sigue. De hecho, el Papa Francisco no reside en el Palacio Apostólico o Palacio Papal, como es usual, sino en la Casa de Santa María, un lugar mucho más acorde con su ideal de vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siéntense –nos sugirió con voz hilarante- Su Santidad no tarda en llegar, llegan ustedes un poco temprano –dictaminó al tiempo que sonreía-.  De inmediato acudieron a nuestro encuentro el Cardenal Koch y, para mi sorpresa, un paraguas en una mano izquierda asomó por la puerta y volvió a saludar afablemente en alemán, &lt;em&gt;Ich sehe, dass ihr hier schon seid!&lt;/em&gt; (¡Veo que ya están aquí!) –nos felicitó, como si hubiéramos llegado por nuestros propios medios-. Diez minutos después se abrió la puerta del salón de audiencias y una voz enérgica nos anunció: “Su Santidad está aquí, ya pueden pasar”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/10/25/franciscus-leitmotiv.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/10/25/franciscus-leitmotiv.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Franciscus, Via della Conciliazione</title>
        <description>&lt;p&gt;La Guardia Suiza permitió sin vacilar que el vehículo entrara a la Ciudad Estado del Vaticano. La furgoneta negra, propiedad del Pontificio Concilio para la Unidad de los Cristianos avanzó confiadamente, Vaticano adentro, hasta culminar en una gran plaza. Llovía levemente sobre Roma. Frente a nosotros el Palacio Apostólico, el Palacio de los Papas. En él han habitado y reinado por siglos los líderes supremos de la Iglesia romana.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La noche anterior habíamos recibido la notificación de que seríamos recogidos por los personeros del Pontificio Concilio para la Unidad de los Cristianos justo en la significativa &lt;em&gt;Via della Conciliazione&lt;/em&gt; (Vía de la conciliación). Una avenida de 500 metros de longitud que conecta la Plaza de San Pedro con el Castel Sant’Angelo en la ribera occidental del río Tiber. Fue construida entre pugnas y altercados políticos luego de que el Papa Pío IX declarara &lt;em&gt;sentirse un prisionero en el Vaticano.&lt;/em&gt; Esta frase fue dicha en el contexto de la ocupación que sufrió el Vaticano por parte del Reino de Italia durante el siglo XIX.  ¿Se sentirá Francisco prisionero en el Vaticano? ¿O se sentirá prisionero del Vaticano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo pensaba contínuamente en la elección del lugar para el primer contacto, podría ser un sitio elegido al azar, por comodidad o cercanía, eso es cierto. Pero ¿y si encerraba, mas bien, una elección completamente intencionada, por parte de nuestros anfitriones? &lt;em&gt;La conciliación&lt;/em&gt; podría ser un mensaje, una especie de consigna, una clave.  Entonces decidí creerlo: &lt;em&gt;La Via della Conciliazione&lt;/em&gt; era una clave hermenéutica mediante la que deberíamos interpretar todo lo que acontecería en los siguientes días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegamos con aplomo a la Avenida y, con una puntualidad asombrosa, vimos aparecer la furgoneta vaticana debidamente rotulada. De ella descendió con cierta dificultad Monseñor &lt;em&gt;**&lt;/em&gt; apoyaba su cuerpo en un paraguas negro que manejaba ágilmente con su mano izquierda. A primera vista parecía un débil y octogenario religioso que caminaba con cierta dificultad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mi me pareció haberlo visto antes, quizás era solo mi imaginación, pero dos días atrás yo contemplaba detenidamente, entre empellones y llamadas de atención: “¡No cameras!, ¡no pictures please!”, los frescos de la Capilla Sixtina, la capilla de la Basílica de San Pedro.  Ese día cientos de visitantes de todas partes del mundo deambulaban erraticamente por los entresijos que dejaban entre sí las personas, todas con la mirada extasiada y el cuello incómodamente retorcido, apuntando hacia la famosa bóveda. Pero no hace demasiado, justo el 13 de Marzo del 2013, esta misma capilla, con estos mismos frescos, estaba cerrada a cal y canto, conteniendo al Cónclave del Colegio Cardenalicio para la elección de un nuevo Papa. La Sede de Pedro no se encontraba vacante esta vez, la Iglesia aun contaba con un Papa vivo. Una suerte de cesación voluntaria que, sin embargo, no implicaba dejar de ser Papa. Benedicto XVI contemplaba a la distancia el abrumador despliegue noticioso de la elección de su propio sucesor.
 A mi me pareció ver al hombre del paraguas. Casi estaba seguro que era el, o alguien misteriosamente parecido ¿Cuántos hombres se parecerán a él dentro de la Ciudad Pontificia?  Un paraguas en la mano, dentro de la Capilla Sixtina, eso me llamó la atención. Sobre mi cabeza el maravilloso “trasero blanco” del Dios creador del sol y la luna, que se gira violentamente luego de proferir la orden para que aparezcan las dos lumbreras mayores (Génesis 1:16), dejando al descubierto el voluptuoso e increado espacio existente &lt;em&gt;in posteriori parte spine dorsi&lt;/em&gt;. Intuí el diálogo teológico en la cabeza de Miguel Angel mientras se debatía si Dios tenía trasero o si, por el contrario, Dios no necesitaría de uno. Pero Miguel Angel sucumbió gracilmente al antropomorfismo, inmortalizando una imagen de Dios que nos persigue hasta nuestros días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el periodo en que la Sede de Pedro se encuentra vacante, un cardenal asume la dirección de la Iglesia, se trata del Camarlengo (del germánico &lt;em&gt;kamarling&lt;/em&gt;, camarero).  En cuyo caso se acuña una medalla con su escudo de armas. Dos llaves cruzadas, una de oro y otra de plata, y un &lt;em&gt;ombrellino&lt;/em&gt; o un gran paraguas (¡Si, un paraguas!) que cubre las llaves solas, es decir, un espacio vacante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De regreso a la &lt;em&gt;Via della Conciliazione&lt;/em&gt;, Monseñor nos saludó con una gentileza sobrecogedora. Uno a uno fuimos saludados e invitados a tomar un asiento dentro de la furgoneta.  Cuando todos los espacios estuvieron ocupados, nos percatamos de que Monseñor no tenía sitio.  Entró al vehículo ayudado por su paraguas y decidió sentarse en el suelo.  La espontánea reacción del grupo entero sobrevino casi violentamente. Todos ofrecimos nuestro cómodo asiento al anciano Monseñor. Insistimos con vehemencia hasta que su voz segura y amigable a la vez zanjó el dilema de una vez por todas: &lt;em&gt;Voi siete i nostri ospiti!!!&lt;/em&gt; (¡Ustedes son nuestros invitados!).  Así emprendimos el camino hacia nuestro encuentro con Francisco, un grupo de pastores y teólogos evangélicos sentados cómodamente en nuestros asientos, junto a nuestro católico anfitrión sentado en el suelo de la furgoneta. Todo apenas estaba por comenzar.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/10/21/franciscus-via-della-conciliazione.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/10/21/franciscus-via-della-conciliazione.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>LA IMPRESIONANTE VERSION ESPECIAL DE LA BIBLIA, POR JESUS</title>
        <description>&lt;p&gt;Jesús entró a la sinagoga, cerca de donde había sido criado. Ahí leyó el texto de Isaías 61 en el que se configura su comisión en la tierra. Este acontecimiento está narrado en Lucas 4, y en los versículos 18 y 19 aparece el texto que pronunció Jesús de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;18 «El Espíritu del Señor está sobre mí,
por cuanto me ha ungido
para anunciar buenas nuevas a los pobres.
Me ha enviado a proclamar libertad a los cautivos
y dar vista a los ciegos,
a poner en libertad a los oprimidos,
19 a pregonar el año del favor del Señor.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efectivamente era el texto de Isaías 61 pero versionado por Jesús mismo. Si leemos la versión de Isaías notaremos que Jesús omite deliberadamente la frase “El día de la venganza de nuestro Dios” (Is. 61:2), que en otras versiones se traduce por “El año del juicio de Dios”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué Jesús omite esa parte en su lectura? La era de la gracia había llegado por fin. Con la llegada de Jesús el juicio todo caía sobre él, la venganza toda caía sobre él. Ya no habría más juicio ni más venganza porque él habría muerto para llevar sobre sí toda esa furia divina y hacernos libres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jesus literalmente omitió la “venganza” del texto y también él mismo fue capaz de eliminarla de nuestra vida, para siempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso es contradictorio escuchar a creyentes hablando juicio sobre otras personas, países, o grupos de personas. Si Jesús omitió esa palabra, nosotros debemos hacerlo también.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/09/12/la-impresionante-version-especial-de-la-biblia-por-jesus.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/09/12/la-impresionante-version-especial-de-la-biblia-por-jesus.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cuando Dios decepcionó a mi hijo, lecciones del día</title>
        <description>&lt;p&gt;Hay noches tranquilas y hay noches de tormanta. Hay noches que, al ver a los ojos de quien amas, presagian un terremoto. Anoche era una de esas noches en las que se augura una gran batalla. Y no importa si la noche es benévola o si gruñe con alevosía, mi hijo y yo oramos sin falta. Y oramos con fe, sin rutinas vacías. Nosotros conversamos juntos con Dios.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Santi, por ejemplo, es capaz de conversar seriamente con el Dios que está conociendo y decirle “Dios, quitame toda esta chicha (enojo) que tengo”, o es frecuente que acabe todas sus oraciones con un simple “hasta luego Dios”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anoche oramos con fe. Ambos sabíamos que había probabilidades de que no fuera una buena noche. Santi había estado con síntomas de su ya recurrente dificultad respiratoria que tiende a convertirse en crisis o en colapso. Nada nuevo, pero por extraño que parezca, siemrpe tenemos la esperanza de que no suceda más y que todos esos síntomas patentes se queden en algo así como truenos sin tormenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oramos. Felices. Una oración de esas sonrientes y de ojos abiertos. Una pregunta interrumpió la conversación con Dios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Papi ¿Dios me cuida?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Por supuesto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;¿Entonces no me va a pasar nada esta noche?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nada, lo prometo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo prometí. Se durmió. Pero la tormenta llegó furiosa, dispuesta a hacer polvo la promesa, decidida a arrasar, a destruir, a despellejar la fe de un niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los jadeos que se incrementan, los ojos que se salen de sus orbitas, las manos que se avalanzan o se agitan para atrapar la vida sin mucho éxito. Y mi promesa rota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llega el oxigeno, la mamá, los medicamentos de urgencia. Nada funciona. Sus ojos siguen inquiriendo. Se niegan, quizás, a creer que la promesa es irreal, que fue hecha en el aire, que no tiene sentido. Pero todo continua empeorando. Salida de emergencia hacia el hospital. Sus ojos saben ya lo que viene. Las noches de hospital son parte ya de su saber. Como sabe las capitales, como sabe los instrumentos musicales, como sabe los nombres de pintores famosos o los planetas, sabe lo que viene. Y la promesa se ha roto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces yo inicié mi propia oración furiosa. Al Dios que había decepcionado a mi hijo. Al Dios que se había quedado quieto, inmovil, escondido y tímido. Era la oración de un papá enfurecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendí que hay una diferencia entre el silencio de Dios que me incumbe solo a mí, y el silencio de Dios que le rompe el corazón a mi hijo. Me dolía mas el segundo que el primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De un hospital lo trasladaron a otro. Esta vez la ambulancia viajó hacia el Hospital Nacional de Niños, un lugar que él ya conoce y que le inspira confianza. Pero esta vez ese hospital estaba colapsado por centenares de casos de niños con crisis respiratorias y luego de 6 lamentables decesos de menores por la misma causa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sorpresa llegó cuando su nombre estaba anotado en una pizarra. Lo estaban esperando.  Corazón feliz de un niño que se siente, por fin, respondido. No pidió más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora vendría la construcción de la lección de fe. Yo quería dejar de lado las consabidas frases al estilo “Dios no nos soltó todo este tiempo” aunque fueran ciertas.  Sobre todo porque el precio que se debe pagar para aprender esa lección es demasiado alto. Pero justo cuanto pensaba eso, sentí como una quemadura de hierro en el alma.  Mi corazón de padre se rompió al presenciar cómo mi hijo experimentaba por primera vez y con toda su consciencia, el silencio de Dios a una oración importante. Pero ese Dios, que también es padre, también hizo silencio ante el clamor de su hijo que sufría asustado y adolorido en la tortura de la Cruz. Dios calló y su hijo, roto el corazón, rota la promesa, gritó ¡Por qué me has abandonado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, sin embargo, ese momentáneo abandono, ese silencio repentino e inaudito, permitió que se abriera la fuente de la salvación para toda la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ahí estaba la respuesta para mi hijo.  La oración de esta noche fue llena y robusta, la fe no estaba herida ni cansada. Mi hijo, gradudado de su primera prueba legítima, de su primer cuestionamiento de la deidad a la que implora, salió airoso y fortalecido en su fe y su certeza. Y yo, yo debí comprender, una vez más, que el amor paternal de Dios tiene una sabiduría atroz que siempre, incluso en silencio, borda respuestas para sus hijos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/07/05/cuando-dios-decepciono-a-mi-hijo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/07/05/cuando-dios-decepciono-a-mi-hijo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>EL VERDADERO CRIMEN DE 1 de Timoteo 1:9-11</title>
        <description>&lt;p&gt;En la mitología griega Zeus tiene un amante infantil. El dios griego posee un amante casi niño. Se llama Ganímedes (Gr. Γανυμήδης).  Algunos escritores sugieren que el nombre significa “alegrándose en la virilidad”. Ganímedes fue secuestrado por Zeus en Frigia. Zeus es simbolizado como un águila que rapta al niño. Ya en el Olimpo lo transformó en su amante y su copero. Todos los dioses admiraban la belleza del joven, excepto la esposa de Zeus, llamada Hera.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://guayom.github.io/imperfectos/images/ganimedes.jpg&quot; alt=&quot;Ganimedes&quot; title=&quot;Ganímedes&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los romanos existía una especie de amante joven o infantil llamado “catamitus”,  palabra que se deriva del personaje griego de Ganímedes.  Parece haber consenso en que había una costumbre, entre griegos y romanos, de mantener niños o jóvenes como esclavos sexuales. Más adelante parece entenderse la palabra como un “niño prostituto”, es decir:  Un niño cautivo, un niño esclavo que era objeto sexual de sus amos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la &lt;em&gt;Fábula de Proserpina&lt;/em&gt; de Anastacio Pantaleón de Ribera, quien sirve el vino es un “catamito”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rieto a tu mesa redonda&lt;br /&gt;
quanto néctar, quanto vino&lt;br /&gt;
en tartesios Venecianos&lt;br /&gt;
te sirve tu Catamito.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Nuevo Testamento se encuentra inmerso en la cultura grecorromana, esto es importante porque debemos entender que para los escritores del Nuevo Testamento, como para lo primeros cristianos, las costumbres descritas más arriba no eran un secreto, ellos no eran ajenos a la realidad cultural en la que vivían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay un pasaje escrito por Pablo que menciona esta práctica y la prohíbe rotundamente. Sin embargo la mayoría de las traducciones no permiten comprender cabalmente lo que Pablo tenía en mente. Esto sucede al traducir dos palabras del griego del pasaje de una manera no contextual. El resultado de esa traducción no contextual es muy lamentable, ya que ha provocado que este renglón de Pablo haya permanecido casi oculto en su sentido más profundo y, en consecuencia, haya permanecido también oculto el corazón de Dios que nos grita, por decirlo de alguna manera, en contra de una práctica que le duele a él, que rechaza él, que le resulta abominable. La Iglesia entonces, basada en una traducción que se ha alejado del sentido más profundo del texto, se ha alejado también de la defensa contundente de la población más indefensa de todas. Se trata de 1 de Timoteo 1:9-11.  Leamos el texto primero en la versión Reina Valera de 1960:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;9&lt;/strong&gt; conociendo esto, que la ley no fue dada para el justo, sino para los transgresores y desobedientes, para los impíos y pecadores, para los irreverentes y profanos, para los parricidas y matricidas, para los homicidas,&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;10&lt;/strong&gt; para los fornicarios, para los sodomitas, para los secuestradores, para los mentirosos y perjuros, y para cuanto se oponga a la sana doctrina, &lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt; según el glorioso evangelio del Dios bendito, que a mí me ha sido encomendado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El texto inicia con la frase “conociendo esto”. Es decir: sabiendo que la ley no se ha hecho para los justos. Los justos son los cristianos, porque para el Nuevo Testamenteo los justos habitan en la caridad (Romanos 5:5) y obran caridad (cf. Gálatas 5:18). Haciendo esa salvedad, Pablo entonces enumera catorce clases de personas injustas. Y las agrupa en una especie de listas conjuntas. Son seis listas de palabras, cada una de ellas con un tema específico en mente, como veremos a continuación.  &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Transgresores y desobedientes. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Impíos y pecadores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Irreverentes y profanos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parricidas, matricidas y homicidas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fornicarios, sodomitas y secuestradores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mentirosos y perjuros.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si lo vemos con detenimeinto, parace que Pablo tiene en mente los diez mandamientos de Éxodo 20. Cada una de las listas de injusticias corresponden a una sección del Decálogo.  Veamoslo:  &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Transgresores y desobedientes&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde al primer mandamiento “No tendrás dioses ajenos delante de mí” (Ex. 20:3). &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Impíos y pecadores corresponde&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; al segundo mandamiento “No te harás ídolos” (Ex. 20:4-5).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Irreverentes y profanos&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde al tercer y cuarto mandamiento “No tomarás el nombre de Dios en vano” (Ex. 20:7) y “No trabajaás el día sábado” (Ex. 20:8).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Parricidas, matricidas y homicidas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde a los mandamentos quinto y sexto “Honrarás a tu padre y a tu madre” (Ex. 20:12) y “No matarás” (Ex. 20:13).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Fornicarios, sodomitas y secuestradores&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; correspondería a los mandamientos séptimo y octavo, es decir al rompimiento del mandamiento sobre la sexualidad (Ex. 20:14) y al quebrantamiento de los límites de la propiedad y libertad del prójimo (Ex. 20:15).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Mentirosos y pérjuros&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde al noveno mandamiento “No darás falso testimonio contra tu prójimo” (Ex. 20:16).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;El décimo mandamiento (Ex. 20:17) que versa sobre la codicia, principio de todos los pecados e injusticias, coincidiría con el final que utiliza Pablo en su lista de injusticias de 1 de Timoteo 1:11, cuando dice: &lt;em&gt;“y para cuanto se oponga a la sana doctrina”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pablo enlista y agrupa de forma muy ordenada y meditada. Cada palabra la ha elegido para que concuerde, para que coincida, no hay nada al azar, ninguna palabra es arbitraria ni escrita sin haberlo meditado antes. Podemos ver que cada una de las listas de injusticias contienen palabras que tienen un sentido coherente entre sí, incluso podrían ser palabras sinónimas. Observemos que “transgresores y desobedientes” (lista 1) son dos palabras coherentes entre sí, transgredir la ley y desobedecerla es un equivalente. Lo mismo sucede en lo sucesivo, continuando con la lista 2,  “Impíos y pecadores” concuerdan en sentido y significado, “irreverentes y profanos” (lista 3) también, siendo que la irreverencia y la profanación podrían usarse sinónimamente. La cuarta lista es también absolutamente coincidente “parricidas, matricidas y homicidas” se podría resumir en “asesinos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero al llegar a la quinta lista, notamos que algo se rompe en la armonía. No hay coherencia entre todas las palabras. Se rompe de cuajo la forma en que Pablo va construyendo su argumento.  Y es aquí donde debemos detenernos. ¿Por qué se rompe la armonía? ¿Por qué no coinciden las palabras? ¿Por qué parecen pertenecer a listas distintas? ¿Por qué no podrían usarse como sinónimos?  ¿Qué tienen que ver los secuestradores con los fornicarios? ¿Y qué podrían tener en común los “sodomitas” con los secuestradores? Nada.  Sin embargo, si con toda humildad y reverencia nos dirigimos al texto griego del Nuevo Testamento, podemos comprender que Pablo sí hizo bien su trabajo, todas las palabras de la lista número cinco coinciden entre sí. ¿Por qué no sucede eso en la traducción?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las tres palabras agrupadas en la quinta lista son: pornois (Gr. πόρνοις), arsenokoitais (Gr. ἀρσενοκοίταις) y andrapodistais (Gr. ἀνδραποδισταῖς).  Veamos varias traducciones:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La King James Version las traduce “For whoremongers, for them that defile themselves with mankind, for menstealers” Lo que se puede traducir como “Proxenetas (o el que usa prostitutas), los que se profanan a sí mismos con otros, ladrones de hombres”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La New International Version traduce “the sexually immoral, for those practicing homosexuality, for slave traders”. Es decir: “inmorales sexualmente, homosexuales, traficantes de esclavos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que podemos ver que no existe un consenso en las traducciones. Eso quiere decir que estas palabras no han sido de fácil traducción.  La primera de ellas “pornois” deriva del verbo “pernemi” que significa “vender” y puede significar alguien que se prostituye, alguien que prostituye a otra persona o alguien que paga por sexo.  Esta ultima acepción es la que derivaría en nuestra noción de “fornicario”.  La tercera palabra del texto es “andrapodistais” y al parecer los traductores no han tenido dificultad en coincidir en su significado. La grandísima mayoría de las versiones la traducen por “secuestrador” o por “traficante de humanos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hemos dejado de última la segunda palabra del texto para poder detenernos más en ella. La palabra es “arsenokoitais” y está compuesta por la palabra griega para “macho” (arseno) y la palabra griega para “camas” (koitai). Literalmente “macho encamador” O alguien que introduce forzosamente a otra persona en su cama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si Pablo quería que todas las palabras tuvieran un sentido común, una coherencia conceptual, el griego no nos decepciona.  Las tres paabras cobran un sentido coherente ahora. La primera tiene que ver con la práctica del proxenetismo, la segunda con la violación o el abuso sexual y la tercera tiene que ver con el secuestro, el tráfico o la esclavización. Las tres palabras son abusos contra personas. De hecho, las tres palabras coinciden en la supresión de la libertad de las personas. Esta ultima coincidencia nos debe remitir al concepto ya mencionado del “catamita” o niño secuestrado o esclavizado para fines sexuales.  Lo cual tendría mucho sentido en el entorno de la quinta lista que hace Pablo. La primera palabra tiene la noción de violentar la libertad de las personas mediante la prostitución, la segunda palabra nos remite a la violación de la libertad de un menor de edad, esclavizándolo para fines sexuales, la tercera describe el tráfico de personas con el fin de venderlos como esclavos. En la época de Pablo era común que los hombres poseyeran niños esclavos, quizás hijos de sus esclavos, que eran considerados una especie de mascota y a los cuales tenían derecho a explotar sexualmente. A esta practica se le llama hoy en día “pederastía”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Proxenetas, violadores de niños y traficantes de humanos” Ahora el texto adquiere una reveladora coherencia, un profundo y alarmante sentido. El corazón de Dios se rompe y grita en contra de estas cosas. Y Pablo grita con Dios, incluso rompiendo lo que era considerado normal en la cultura grecorromana.¿Será justamente por eso que las posteriores traducciones evitarán romper con el statu quo en estos aspectos? Así como eran perseguidos aquellos que ayudaban a los esclavos negros, considerando pecado su esclavitud ¿será que no era muy bien visto considerar pecado la pederastía?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si esto es así, es doblemente confirmatorio cuando regresamos al marco ideado por Pablo para hacer coincidir su lista de injusticias con el Decálogo. La quinta lista coincidiría con los mandamientos séptimo y octavo. El séptimo tiene que ver con las prácticas de fornicación o adulterio, que generalmente se daban en contextos de prostitución, sagrada o profana (Ex. 20:14) y, con toda sorpresa podemos notar que el octavo mandamiento tiene que ver con el hurto (Ex.20:15).  El texto de Pablo nos habla del proxeneta que hurta humanos con fines sexuales comerciales; de niños hurtados, secuestrados, para ser esclavos sexuales (catamitas); y del hurto o tráfico de humanos con fines esclavizadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el mundo, cada año más de 3 millones de humanos son víctimas del tráfico de personas. El 80% de los que sufren este tipo de esclavitud moderna en el mundo son mujeres y niñas y ya se ha convertido en el segundo negocio clandestino más lucrativo del mundo, solo por detrás del tráfico de armas y drogas. Según el último índice de Walk Free Foundation (WFF) sobre la trata de personas en el mundo nada menos que 29,8 millones de personas viven como esclavos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es momento de ponerle atención a los gritos de Dios, a los gritos de Pablo, y hacer que la Iglesia grite con ellos. Que la Iglesia trabaje en la protección de las víctimas más indefensas de la humanidad: &lt;strong&gt;los niños y las niñas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Jun 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/06/23/silenciar-a-pablo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/06/23/silenciar-a-pablo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¡Judío, baja de la acera!</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;un-breve-acercamiento-a-la-aversin-religiosa-de-sigmund-freud&quot;&gt;Un breve acercamiento a la aversión religiosa de Sigmund Freud&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Sigmund Freud recibió una Biblia como regalo en su cumpleaños número 35. Se la regalaba su padre, que ya contaba con 65 años. Aquella Biblia llevaba una dedicatoria escrita en hebreo por la propia mano del padre. La palabras escritas por Jakob Freud fueron estas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Querido hijo mío: en tu séptimo año de vida el Espíritu del Todopoderoso vino sobre ti y te impulsó a aprender. El Espíritu del Todopoderoso te habla y dice: lee en mi Libro, si lo haces, se te abrirán las fuentes del saber y el comprender. El el libro de los libros, el pozo excavado por los sabios y del que los legisladores sacaba el agua de su sabiduría. En este libro echaste tu primera mirada a la imagen del Todopoderoso. Hoy, en tu treinta y cinco cumpleaños, saco esta Biblia otra vez a la luz y te la envío como prueba del amor de tu anciano padre (citado en E. Jones, Leben und Werke Freuds I, 38s).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esa dedicatoria pareciera que el padre está afirmando que el niño Freud había nacido en una familia amante de la religión. Aunque se sabe que fueron mas bien liberales, conservaban el vínculo religioso con el judaísmo y sus tradiciones. El mismo Sigmund escribe:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cuando yo tenía seis años y recibía la primera instrucción de mi madre, debía creer que nosotros estamos hechos de tierra y por eso tenemos que volver a la tierra. Pero esto no me satisfacía, y yo dudaba. Entonces mi madre se frotaba fuertemente las palmas de las manos y me mostraba las negruzcas escamas de la epidermis, que se formaban con la fricción, como una prueba de la tierra de la que estamos hechos (S. Freud, DieTraumdeutung, en Studienausgabe II, 215).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freud afirma que su lectura de la Biblia a muy temprana edad lo influenció mucho, pero también podemos ver que desde pequeño esa enseñanza, muy artificial, no lograba convencer por completo su mente ni tranquilizar su espíritu.  La religión no satisfacía las verdaderas inquietudes del niño, un niño que vivía inmerso en una profunda complejidad familiar. Su padre se había casado con Amalie, su madre, después de que su segunda esposa hubiera muerto. Para ese entonces el padre de Freud contaba con mas de 40 años, era padre de dos hijos y ya era abuelo. Amalie aun no cumplía los veinte años de edad y un año después de la boda, trae al mundo a Sigmund, que sería el primogénito de ocho hermanos. De esa manera, nada mas nacer, Freud ya es tío y juega con el hijo de su hermanastro, que tenía casi la misma edad que él. Ese niño de su misma edad y con quien juega como con un hermano, es en realidad su sobrino y quien llama abuelo al hombre que Freud llama papá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos años después, ya muerto su padre, Freud confiesa que tenia repulsión hacia su progenitor. Ese hombre representaba para él la encarnación de la autoridad, la prohibición y la coacción.  Así que aquella dedicatoria en la Biblia, en su treinta y cinco cumpleaños, realmente no había tenido buena recepción en el corazón de Freud. Ese amor expresado en esa caligrafía hebrea, parecía no haber fructificado en el alma del hijo, que guardaba rencor y repulsión, un rechazo áspero contra su padre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freud sentía aversión a la música. Y muy pronto también expresaría su furia antirreligiosa.  Cuando era niño, Freud tuvo una niñera católica, muy rigurosa, y es ella quien adoctrina al niño sus primeras ideas acerca del cielo y del infierno. Su niñera acostumbraba llevarlo a misa, misa católica.  Todo esto impacta al pequeño niño, quien, al llegar a casa, repite genuflexiones aprendidas en misa, ¨como lo hace el buen Dios¨(&lt;em&gt;S. Freud, Aus den Anfängen der Psychianalyse&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La autoritaria exigencia de su anciano padre, disfrazada de buen judaísmo, las burdas demostraciones de su madre y el católico adoctrinamiento de su niñera. La suma de todas estas experiencias, que mas que espiritualidad eran meras expresiones de ritualismo, pudieron impactar sobremanera a quien no mucho después, en 1907, se convertiría en el autor de un trabajo sobre religión titulado “Actos obsesivos y prácticas religiosas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero a todo lo anterior hay que añadirle otra clase de experiencias brutales que apuntalan su huida de la religiosidad.  Se trata del humillante antisemitismo católico (Viena era mayoritariamente católica). Su judaísmo pesa demasiado, en el colegio es marginado, tiene muy pocos amigos, recibe innumerables humillaciones de todo tipo, causadas por “antisemitas” cristianos.   Hay un hecho que lo marca de por vida, y es parte de la gota que derrama el vaso de su rechazo contra su padre.  Freud contaba con doce años y se entera que su progenitor había sido victima de un acto humillante, en el que un hombre tiró al suelo su nuevo gorro mientras le gritaba repetidas veces: “¡Judío, baja de la acera!”. Al adolescente Freud lo enfureció el acto de humillación, pero lo que más lo marcó fue saber que su padre había lo soportado con toda tranquilidad, como si eso fuera lo que merecieran los judíos, por ser judíos, y como si eso fuera un derecho que tuvieran los cristianos, por el hecho de no ser judíos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Odio. Freud genera odio contra la religión, odio contra su padre.  Para Freud, tanto el judaísmo como el cristianismo asesinan al Padre (Dios, como figura de Padre). Pero, a diferencia del judaísmo, el cristianismo confiesa el asesinato. Para Freud, en Pablo prevalece la idea de que somos infelices porque hemos matado a Dios Padre. No fuimos redimidos de esa culpa hasta que Cristo, el Hijo, entregó su vida. Entonces el Hijo ocupa el puesto del Padre: “Nacido de una religión del Padre, el cristianismo se convirtió en una religión del Hijo.  No ha escapado, pues, a la fatalidad de tener que matar al padre” (S. Freud, &lt;em&gt;Der Mann Moses und die monotheisthiche Religion&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Freud entonces, el cristianismo ha mantenido el miedo ante el padre primitivo (Hans Küng, &lt;em&gt;¿Existe Dios?&lt;/em&gt;). Esa es la razón, para Freud, por la que día a día muchos jóvenes pierden la fe, cuando se derrumba  en ellos la autoridad del padre. ¿Tenía razón Freud?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 May 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/05/23/judio.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/05/23/judio.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Cómo convertí el fracaso del abuso en mi mayor éxito de vida?</title>
        <description>&lt;p&gt;He pensado por años si es conveniente escribir sobre esto. Aún hoy, rozando los 40 me parece que, de alguna manera, sigo bregando con la extraña idea de que es un tema incómodo para muchos… pero no lo es para mí.  ¿Por qué este tema no me incomoda?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;He hablado centenares de veces, frente a muchas personas, en muy diversos escenarios y he narrado mi historia de abuso. La palabra misma debe ser masticada con cuidado: &lt;em&gt;ab&lt;/em&gt; = tiene el sentido de exceso o superación y &lt;em&gt;usare/usus&lt;/em&gt; = de usar o utilizar.  Es decir, la historia de como fui utilizado forzosamente y en exceso, con superación de fuerza, número y violencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me refiero al abuso sexual que sufrí al cumplir 15 años de edad.  Vulnerabilidad, dolor, vergüenza, enojo, depresión, culpa, temor, insomnio, inseguridad, baja autoestima, adicción, frustración, odio, repulsión.  No era un niño particularmente fuerte, lo sé,  tampoco era un niño tan seguro de mí mismo desde antes. Pero era un niño muy feliz. Tuve una maravillosa niñez de ensueño, de calma y paz en una Costa Rica en la que todavía se podía salir a jugar a la calle sin miedo y hasta que se apagara el día. Una Costa Rica con olor a cafetal, con fines de semana en la Sabana, copos, bolis, chicles de moneda, cocas pitufa o en bolsa y muchas delicias mas, que solo se suelen apreciar en la niñez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero toda esa niñez fue sepultada de golpe un martes en la ciudad de Sevilla, al sur de España. Así inició mi periplo por las calles del vacío, del enojo y del dolor.  Surgieron las preguntas “al Dios desconocido” o que intentaba desconocer: ¿Dónde estás? ¿Por qué me dejaste? ¿Y tus promesas? ¿No valgo nada tampoco para Dios? Había un consuelo extraño, cada tarde subía a mi habitación y tocaba La Patriótica Costarricense con mi flauta traversa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me extenderé en la descripción de los hechos, pero sí considero necesario concentrarme por unos instantes en las consecuencias. Era un niño roto por dentro y por fuera. No, ya no era un niño. Era un ser roto por dentro y por fuera. Tan lleno de enojo que, sin saber cómo, decidí destruir todo lo que tenía. Mis relaciones, mi familia, mi vida, mi mente, mi cuerpo, mi futuro, mis estudios. Tan lleno de miedo, que hería a todos los que se me acercaban. Tan lleno de dolor que cada día era un suplicio y cada noche una tortura.  El abuso se había establecido en mi vida como un fracaso, un fracaso que hacía fracasar todo lo que emprendía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“No podemos resolver los problemas con el mismo nivel de pensamiento que usamos cuando se crearon”.  – Albert Einstein.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando Einstein desarrolló la ecuación más famosa de la historia de la física: E=mc² (la energía es igual a la masa por la velocidad de la luz al cuadrado), no intuyó que sería el precursor de algo fatal. El proyecto Manhattan y la posterior bomba atómica.  Cuando explotaron las bombas sobre Hiroshima y Nagasaki Einstein dijo “Si lo hubiera sabido me hubiera hecho relojero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einstein solía decir:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Si yo tuviera una hora para resolver un problema y mi vida dependiera de la solución, gastaría los primeros 55 minutos para determinar la pregunta apropiada, porque una vez supiera la pregunta correcta podría resolver el problema en menos de cinco minutos”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegó un momento en que mi vida dependía de encontrar una solución a mi problema. Vivía con profundas depresiones y alejado de todo y todos.  Pero algo tuvo que ocurrir que transformara mi vida. Algo tan poderoso que me obligara a cambiar por completo mi forma de pensar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontrar la pregunta correcta fue crucial. ¿De dónde vienen todos mis problemas? Me había encerrado tanto en la auto conmiseración, en el enojo y en el dolor, que siempre señalé a quienes abusaron de mí como los únicos responsables de mi fracaso en la vida.  La respuesta llegaba de forma casi automática: Mis problemas no son responsabilidad de quienes me maltrataron, yo soy el responsable de seguir pensando como si todo hubiera ocurrido hace solo un día o unas horas. Tenía que resolver mis problemas encontrando otra forma de pensar. Pero eso no fue fácil.  Lo intenté todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces llegó lo que no estaba en mis manos fabricar. Llegó la fe. Claro, hablo de la fe, pero me refiero a Dios.  Y con Dios vino un cambio crucial, el cambio en mi forma de pensar.  Desde entonces creo que Romanos 12:2 debe ser un lema para la vida. No podemos resolver los problemas pensando como lo hacíamos cuando los creamos, tenemos que “renovar nuestro entendimiento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“La memoria es la inteligencia de los tontos” – Albert Einstein.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que la siguiente pregunta era ¿Cuál es la forma de pensar que debo dejar atrás? No fue tan difícil acertar. Aunque por años creí que tenía derecho a estar enojado, a odiar y a guardar rencor, de inmediato supe que justamente esa forma de vida y de pensamiento me llevaba una y otra vez a tomar malas decisiones. El enojo, el odio y el rencor me conducían irremisiblemente al fracaso.  De tal manera el primer gran cambio vino de la mano del perdón.  Perdonar es el primer paso hacia el éxito, y el segundo y el tercero y el cuarto, quizás sea el único paso constante en el camino del éxito. No existe triunfo verdadero si éste llega acompañado de falta de perdón.  Las personas nos hieren y nosotros herimos, aun sin querer, a quienes nos rodean. El éxito sin perdón es una ficción. El perdón profundo y verdadero es ya éxito en sí mismo y no hay quien no experimente una libertad que empodera cuando el perdón guía su pensamiento diario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recordar sin perdonar conduce al rencor,  la memoria llena de rencor conduce al odio y una vida llena de odio es una vida que se alimenta del fracaso.  Recordar habiendo perdonado conduce a la libertad, la memoria llena de libertad conduce a la paz, y una vida llena de paz es una vida que se alimenta del éxito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Hay dos formas de ver la vida: una es creer que no existen milagros, la otra es creer que todo es un milagro” – Albert Einstein.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perdonar fue mi primer gran paso hacia el éxito.  Luego vinieron los retos diarios, la inseguridad, la baja autoestima, el miedo, la frustración, el insomnio.  Las relaciones rotas, la vida en añicos y la empresa titánica de intentar poner todo en orden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No podía solo.  Así que la frase de Einstein sobre los milagros me condujo a la siguiente etapa: Creer. Pero creer en serio. Si iba a hacer algo, por una vez en la vida, lo iba a hacer bien. Me propuse creer con todas mis fuerzas.  Creer que existen los milagros, y que yo mismo podría ser un milagro.  Pasar del odio al perdón era un milagro, pasar del miedo a la seguridad tenía que ser otro milagro, pasar de la depresión al disfrute de la vida iba a ser otro milagro y tenía que creer en serio. Pasar del fracaso al éxito ocurriría mediante el milagro de creer.  Así que me aferré a la idea de un Dios que no señala, un Dios compasivo y que está muy interesado en mi éxito, un Dios inteligente que comprende. Creí, creí fervientemente. Esa es mi segunda clave. Creo profundamente en Dios y esto me ha devuelto la paradoja de creer en mi. Creer que puedo, que tengo dones y talentos, que soy valioso, que soy atractivo de una manera que nadie más puede serlo, que soy inteligente en una forma en que nadie puede serlo, que soy fuerte y que puedo contestarle a la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Pocos son los que ven con sus propios ojos, y sienten con su propio corazón” – Albert Einstein.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De creer en Dios y en los milagros pasé a la siguiente etapa. La etapa de descubrirme a mi mismo. Durante lustros había escondido mi vida, la había cubierto con un manto negro y estaba llena de polvo. Mi tercera etapa fue la de volver a vivir intensamente. Regresar a mi vida y descubrirme, levantar el manto negro y sacudir cada rincón. Ir descubriendo cada detalle y asombrarme de lo que estaba ahí debajo.  Me di entonces el permiso de ver con mis propios ojos. Ya nadie tenía que prestarme sus opiniones, ni sus puntos de vista, ni sus ideas e ideales, ahora podía ver el mundo con mis propios ojos recién abiertos y recién descubiertos.    Me di el permiso de sentir con mi propio corazón. Ya nadie dictaba qué debía o qué no debía sentir. Ahora mis emociones eran mías y aprendí a disfrutarlas.  Donde antes me dolía ahora sentía placer, donde antes sentía temor, ahora disfrutaba el riesgo.  Comprendí que el miedo al fracaso conduce al fracaso. Cuando le perdí el miedo al ridículo, el mido a fracasar, descubrí todo un mundo nuevo de alegrías y retos. Así llegué a la autopista del emprendimiento, del inicio de los sueños, de la esperanza y de las metas que se alcanzan y crecen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiar mi forma de pensar.&lt;br /&gt;
 Perdonar constantemente. &lt;br /&gt;
Creer en Dios fervientemente.&lt;br /&gt;
Descubrirme sin miedo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/03/29/fracaso-exito.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/03/29/fracaso-exito.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Trump, Tocola, los ticos y hagamos Costa Rica grande de nuevo</title>
        <description>&lt;p&gt;Las sociedades más represivas y menos democráticas son aquellas que han logrado silenciar a los otros. La manifestación de esa represión inicia con la “defensa de la moral”. Cada vez que se silencia la expresión (sobre todo artística) de alguien, se atenta contra la democracia y contra la salud de una sociedad.
&lt;!--more--&gt;
A Sócrates lo envenenó su sociedad aduciendo que era pernicioso para el conjunto de los atenienses, decían que corrompía a los jóvenes (Véase “La Apología de Sócrates” Ἀπολογία Σωκράτους o Critón o el Deber Κρίτων).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde entonces, cada generación ha silenciado y asesinado lo que le “estorba” y lo que considera “perverso”. Teatro, pintura, poesía, filosofía, teología, música, escultura, política, cine. Todas las artes y formas de comunicación se coartan en una sociedad represiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así se censuró el cine en la España de Franco, se censuró la poesía de Neruda en Chile, se asesinó a Lorca a manos del franquismo, a Bonhoeffer en la Alemania Nazi, a Rafael Alberti, Vicente Aleixandre, o se exilió a Luis Buñuel. También los presos políticos del Codo del Diablo en Costa Rica, a Monseñor Romero en El Salvador, se silenció a Hans Küng desde El Vaticano, también desde la Santa Sede se condenó a Leonardo Boff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una sociedad represiva silencia lo que no quiere que se vea, por miedo, por ignorancia o por odio. Una sociedad represiva prefiere tener una Televisión controlada en la que solo intervengan los expositores de su tesis de sociedad, cerrándole las puertas a todas las demás posturas por pensarlas perniciosas, perversas, peligrosas, desestabilizadoras o terroristas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si, TOCOLA no es el mejor ejemplo de lo que queremos en nuestra Costa Rica, pero Raquel si me parece una mujer valiente que hay que escuchar. Silenciarla por “drogadicta” solo corrobora la idea de una sociedad de censura, de odios y de represión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es un estilo muy a lo Donald TRUMP. Su idea es eliminar todo lo que le parece amenazante para su idea de sociedad perfecta, silenciar, reprimir, sacar de circulación, desaparecer, todo lo que él piensa que ensucia su “blanca” sociedad norteamericana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos Costa Rica Grande otra vez, que nadie hable lo que no queremos escuchar, que en la televisión solo aparezcan los respetables hombres y mujeres de traje, límpidos, honestos y obedientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande otra vez, silenciemos lo que no nos gusta, que escarmienten los desobedientes, que mueran los pobres, que asuman su posición de marginados los drogadictos, los alcohólicos, los dementes, los enfermos, los feos, los tontos, los artistas, los intelectuales, los pensadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica Grande de nuevo, que no haya cine crítico, que se calle el teatro político y que se quede el de “O chingos o nada” y demás fabulosas obras que nos hacen reír sin parar. Que se queden los programas como “Intrusos”, que nos mantiene entretenidos con chisme barato. Pero que se silencie la realidad, que se maquille lo feo, lo malo, lo duro, la lágrima y el dolor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande de nuevo, que la Iglesia dicte las normas de censura, que diga quién es digno y quien no de nuestra Gracia Patria, quien es un ¨tico ejemplar” y quien es un “tico para olvidar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande de nuevo, que escarmienten los Medios de Comunicación que osen mostrarnos la cara verdadera de los otros, que pidan perdón, que se arrepientan y entren de nuevo al orden “normal” de lo que “debería ser”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande de nuevo, gastemos miles de horas aire en radio y televisión, miles de litros de tinta en periódicos hablando de nuestros flamantes políticos corruptos, porque son el mejor ejemplo de nuestra cristiana sociedad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si, hagamos Costa Rica Grande de nuevo… y pequeños a los costarricenses.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Mar 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/03/15/trump-tocola.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/03/15/trump-tocola.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
