<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Imperfectos.org</title>
    <description>La palabra PERFECTO significa que ya está completo. Nosotros somos IMPERFECTOS porque aún no hemos acabado, vamos por más. Este es el espacio de las buenas ideas para la gente imperfecta. Blog, libros, podcast, ideas, cursos y charlas sobre liderazgo, espiritualidad, superación y cotidianidad.</description>
    <link>http://imperfectos.org/</link>
    <atom:link href="http://imperfectos.org/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 02 Feb 2016 07:47:15 -0600</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Feb 2016 07:47:15 -0600</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>Lo que aprendí cuando me dijeron que mi hijo iba a morir.</title>
        <description>&lt;p&gt;He contado la historia muchas veces, pero aquí va lo que aprendí cuando dos médicos nos dijeron lo que ningún padre quiere escuchar. El 20 de mayo de 2011 nació nuestro primer hijo.  Santi nació con severas malformaciones congénitas. Estuvo en la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales desde su nacimiento. Sus primeras dos cirujías se le realizaron en las primeras 24 horas de vida.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Tras el impacto de saber de sus malformaciones congénitas (una extraña asociación llamada VACTERL), minutos después de verlo nacer, Laura y yo nos dispusimos a luchar por la vida de nuestro hijo. No tuvimos tiempo de conversarlo, solo lo decidimos, no había tiempo de planear, actuamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que sentimos fue mucho temor. El temor en las formas más insospechadas posibles. ¿Cómo será la vida de nuestro hijo? ¿Cómo será nuestra vida? ¿Lo podrá sanar Dios? ¿Podremos hacerle frente a esto?   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo segundo que vino fue el enojo y la frustración. Sin embargo era un enojo sin rostro, anómimo, impersonal. ¿Contra quién puedo enojarme? ¿Hay alguien que realmente sea responsable del dolor de nuestro hijo?  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo tercero que sentimos fue amor. Si, claro, amor había desde siempre, desde el día que supimos que Santi venía en camino. Pero no se trataba de ese mismo amor.  Había algo muy distinto ahora. El amor anterior pensaba en detalles, en la cuna, el cuarto, los zapatitos. El amor nuevo pensaba en el sacrificio, en la sangre, en el oxígeno. El amor anterior se preocupaba por dar las mejores cosas a nuestro hijo, el amor nuevo se preocupaba por darle vida. Aquél preparaba la habitación para que el niño durmiera bien, éste preparaba la batalla para que el niño despertara bien.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero llegó un día que marcó un antes y un después. Nada sería igual, nada se vería igual. Aquél día, como todos los anteriores, estuvimos con él en la Unidad de Cuidados Intensivos. Aquel día tuvo una leve mejoría. Aquél día celebramos, salimos a almorzar y nos alegramos. Aquel día su cuerpo colapsó. Regresamos de nuestra pequeña celebración solo para darnos cuenta de que algo andaba mal. Nadie podía entrar a la Unidad, el vaivén de médicos, enfermeros y especialistas. El egoísmo humano y natural de desear que no fuera nuestro hijo el que provocaba esa locura. Pero sí era el.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos médicos nos llevaron a un pequeño salón, nos sentamos vacíos de todo. Le di mi mano izquierda, ella la estrechó. Entonces fue cuando escuchamos la frase más temida de todas. Ese día no lo vimos más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En casa, vacía y fría, nos volvimos a dar las manos y entregamos una oración. ¡Qué oración! Pedimos que no sufriera, que no tuviera dolor, que no se sintiera solo o con miedo, entregamos nuestro hijo. Mi esposa gritó, y sus ojos de madre furiosa y esperanzada encendieron la fe moribunda y oramos para que Santi no se fuera. Santi se quedó.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No volvimos a ser los mismos. Aquí cinco cosas que aprendimos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-amor-es-real-&quot;&gt;EL AMOR ES REAL:   &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si, ese amor que estaría dispuesto a dar su vida por otro. El amor de las películas y de los libros. Ese amor, tan absoluto e insolente, existe de verdad. De pronto brotó la valentía, la entrega, la capacidad, la fuerza y la motivación. Es un amor vicario, que está dispuesto a sustituir al otro.   &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-felicidad-es-real&quot;&gt;LA FELICIDAD ES REAL:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;  No era ya volar a Orlando e ir a Disney, no era la playa o la casa. La felicidad está más cerca de lo que pensamos, la felicidad real, profunda, sanadora está a la mano, al alcance de todos. Solo imagine lo transformador que podría ser el perder a un ser amado y recobrarlo al día siguiente. Todo cambia. Los valores que estructuran nuestra felicidad se trastocan, lo superficial muere y lo sublime renace. Como Abraham recobrando a Isaac, como el padre recobrando al hijo pródigo. La lección no radica en tener que perder par después ganar, sino en coprender que puedo ser feliz ahora con los seres que amo y me aman.   &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-fe-es-real&quot;&gt;LA FE ES REAL:  &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Y no es que antes no tuviera fe, es que la fe solo es fe cuando ya no hay ningún otro recurso alcanzable. La fe ve lo que ya nadie ve, nombra lo que ya no tiene nombre, siembra donde no llueve, navega donde no hay agua y camina donde ya no hay caminos. Y es real, la fe existe. Y antes de mover montañas, nos mueve a nosotros.   &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-matrimonio-es-real-&quot;&gt;EL MATRIMONIO ES REAL:   &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Despues de mi, solo hay otra persona en todo el mundo que pudo haber sentido exactamente lo mismo.  Solo hay otra persona que escuchó las mismas palabras, sintiéndolas como bombas arrojadizas sobre su pecho. Solo hay otra persona que gritó junto a mí la misma oración. Los mismos días, las mismas interminables noches. Juntos.  Es real. No rompe el matrimonio la dureza de la vida, sino lo endeble de nuestra empatía. No rompe el matrimonio el dolor o la lágrima, sino el amor miope y las miradas autocompasivas. El matrimonio existe con la fuerza centrípeta y el amor centrífugo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dios-es-real-&quot;&gt;DIOS ES REAL:   &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Y aunque puede ser una prueba absolutamente subjetiva de la existencia de Dios, no hace otra cosa que constatar con evidencias cómo actúa lo inexplicable. Y a eso inexplicable, capaz de revertir la muerte en vida, le podemos llamar Dios. A ese poder indecible, que escapa a todo catálogo, le llamamos Dios. Y en nuestro caso, solo vino a corroborar que no solo existe para los demás, existe también para nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El amor es real, la felicidad es real, la fe es real, el matrimonio es real y Dios es real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cinco realidades que, como Santi, vinieron para quedarse. Lo supimos cuando nació Paula, nuestra segunda hija. Ese mismo amor vicario vino para quedarse y abrazarla a ella, esa felicidad insolente, huérfana de Disney, existe insumisa e independiente para sonreirle a ella.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/02/01/hijo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/02/01/hijo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>4 lecciones que aprendí en trabajos anteriores</title>
        <description>&lt;p&gt;Primero trabajé repartiendo pan en la madrugada (de 3 a 6 am), luego trabajé vendiendo papel de regalo en San José, luego trabajé poniendo alfombras en USA, luego trabajé sirviendo pizzas y café en San Pedro, luego vinieron algunos pequeños trabajos en periodismo… todo lo anterior ocurría mientras Dios formaba mi corazón y yo estudiaba para mi trabajo actual.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De repartir pan aprendí que nada en esta vida lo obtenemos a punta de nuestro único esfuerzo, alguien siempre se esforzó primero, incluso más temprano. &lt;strong&gt;Humildad&lt;/strong&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De vender papel de regalo aprendí el poder de la persuasión. El que vende un papel de regalo, ha aprendido el poder del convencimiento. &lt;strong&gt;Seguridad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; De poner alfombras aprendí que aunque no fuera yo a caminar descalzo sobre esas alfombras, tenía que dejarlas impecables, como si fueran para mis pies. &lt;strong&gt;Integridad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; De vender pizzas y café aprendí lo importante de escuchar y memorizar (con leche, sin leche, con poca leche, con leche hirviendo, con leche tibia…). Escuchar bien abre camino. &lt;strong&gt;Empatía&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Humildad, Seguridad, Integridad y Empatía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora soy pastor y valoro enormemente las cuatro lecciones aprendidas. Sobre todo porque aún estoy aprendiendo humildad, seguridad, integridad y empatía&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/28/4-lecciones.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/28/4-lecciones.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿La Biblia es clara? La complejidad de sus traducciones</title>
        <description>&lt;p&gt;¿Por qué en la Nueva Versión Internacional no aparecen muchos versículos? ¿por qué mi versión de la Biblia es diferente? ¿Por qué en mi Biblia no aparece el final del libro de Marcos? ¿Por qué mi Biblia tiene notas al pie en las que se dice que “el texto es oscuro”, o que “la palabra no aparece en el TM, o en mm, o en MM?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Muchas preguntas razonables, muchas respuestas irracionales. La mayoría de las veces encontrarmos respuestas al mejor estilo de las teorías conspirativas: es que esa Biblia es ecuménica (¿No es la Biblia ecuménica desde su conformación? ¿No contiene los libros sagrados del judaísmo junto con los del cristianismo? ¿no es usada por todas las corrientes cristianas por igual?; quieren eliminar tal o cual pecado, están suavizando la Palabra de Dios, es la Biblia del Anticristo… respuestas que infunden temor y rechazo. Sobre todo se responde con una sentencia-amenaza absoluta: “Porque el que quite o añada aunque sea una sola jota o tílde…” uniendo dos versículos totalmente diferentes (Ap. 22:18-19 y Mt. 5:18).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que hay Biblias que han eliminado algunos versículos, han cambiado palabras y han añadido un aparato crítico al pie de página. ¿Cómo comprender esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda Biblia es una traducción. Es decir, se basa en otra versión, traducción o, en el mejor de los casos, en manuscritos antiguos. En los manuscritos bíblicos hay toda clase de variantes textuales, lagunas, glosas y errores producidos durante la copia a lo largo de muchos siglos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que los biblistas buscan dos objetivos a través de la crítica textual.  Lo primero es reconstruir la historia de la transmisión del texto bíblico. Lo segundo es procurar restaurar el texto a su estado más original posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante mucho tiempo los biblistas solo disponían de manuscritos muy tardíos, medievales y lo que han llamado &lt;em&gt;“Textus receptus”&lt;/em&gt; (Texto recibido) que era el producto de las versiones impresas más antiguas.  Pero luego se empezaron a encontrar textos más antiguos y, por lo tanto, más originales o más cercanos a los originales, como explicaremos más adelante. Esto propició que el llamado &lt;em&gt;Textus receptus&lt;/em&gt; pasara a ser una referencia muy espuria o, más llena de errores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erasmo de Roterdam publicó en 1522, una traducción “compuesta” de todos los manuscritos griegos del Nuevo Testamento disponibles. Esa versión se imprimió en dos columnas. En una se leía la versión en latín (llamada Vulgata, que data del 382 d.C.) de San Jerónimo y en la otra su versión compuesta de los manuscritos griegos.  Ahora la gente podía comparar. Pronto hubo estupor porque se dieron cuenta de muchas diferencias entre la Vulgata y la nueva versión griega. A esta versión se le llama &lt;em&gt;Textus receptus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se conocen cerca de 5,000 manuscritos solo del Nuevo Testamento, escritos en griego. A estos hay que sumarles unos 10,000 más, en diferentes versiones o idiomas. También hay que tomar en cuenta la gran cantidad de citas y menciones en textos de los Padres de la Iglesia. Se calcula que entre todo lo anterior, hay entre 150,000 y 250,000 variantes. ¡No existe una sola frase del Nuevo Testamento que no contenga una versión diferente en la tradición escrita!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero, para alegría de todos nosotros, la grandísima mayoría de esas variantes solo afecta a formas ortográficas o a cuestiones netamente gramaticales. Muy pocas variantes afectan seriamente el significado del texto.  De estas ultimas, en las que sí se afecta el significado, muchas son cambios deliberados (Trebolle Barrera). Y, aun con todo, no afectan el sentido general de lo que el cristianismo tiene por dogma o norma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un caso muy llamativo es el texto contenido en el versículo de Mateo 1:22, en el que se hace referencia al texto de Isaías 7:14, que ha sido traducido como “la virgen concebirá un hijo”.  La frase hebrea que aparece en Isaías 7:14 es &lt;em&gt;ha-almah&lt;/em&gt; (הָעַלְמָ֗ה).  Los griegos de la versión del Antiguo Testamento llamada Septuaginta, entendieron perfectamente que esa palabra significaba “la doncella” y por eso la tradujeron por el griego parthénos, que nunca podría significar virgen. Fueron los cristianos, mucho más tarde, los que interpretaron esa palabra como “virgen”. En realidad Isaías hablaba de una muchacha que aún no había tenido la regla.  Este no es, por tanto, un error textual, una variante, una palabra “oscura” o difícil, sino un error intencionado de traducción con fines doctrinales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Era virgen? Indudablemente la palabra de Isaías describe a una niña impúber y, a todas luces, deberíamos pensar en su virginidad como un hecho. Pero no es su virginidad lo que intenta resaltar el texto, de hecho Isaías no pone énfasis en la parte sexual sino en la edad. El milagro en Isaías no consiste en una concepción asexual sino en que una niña que aún no puede quedar embarazada, debido a su edad, conciba y dé a luz.  Al introducir la idea de la virginidad como tema principal de la concepción de Jesús, el cristianismo introduce también la noción pecaminosa de la sexualidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto la Vulgata como el &lt;em&gt;Textus receptus&lt;/em&gt; resultaron ser versiones basadas en textos muy espurios, no tan antiguos y repletos de errores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas de las Biblias con las que probablemente fuimos criados fueron basadas en estas dos versiones ya mencionadas. Es el caso de la clásica Reina Valera. Es quizás la versión más utilizada en todo el mundo evangélico de lengua castellana. Casiodoro de Reina inició la traducción en el monasterio de San Isidoro del Campo, en Santiponce de Sevilla. A su traducción, concluida en 1569 se le llama “La Biblia del Oso” (por tener en su portada la imagen de un oso que extrae miel de un panal). Esta versión fue revisada por Cipriano de Valera en 1602, dando origen a “La Bíblia del Cántaro” (por la ilustración de su portada, en la que un hombre está plantando un árbol, mientras otro lo riega con agua que sale de un cántaro, aludiendo a 1 Corintios 3:6) versión que se popularizó después como la Reina Valera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta Biblia llegó a ser prácticamente normativa para los evangélicos, al punto de hacer sus oraciones con el mismo lenguaje de la Reina Valera. Una de las razones por las que se elevó la RV a categoría de irrefutable e insustiuible es que se configuró como la versión evangélica por antonomasia, alejándose radicalmente de cualquier otra versión “católica” aunque tuviera mejores traducciones, como la Nácar Colunga, traducción que es notoriamente más depurada, realizada desde los Textos Masoréticos para el Antiguo Testamento y desde el texto Crítico griego para el Nuevo, distanciándose del espurio Textus receptus. El sectarismo mutuo obligó a predicar que su versión si era la Palabra revelada de Dios, y cualquier otra versión no podía ser tomada como inspirada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito de variantes textuales, la versión “católica” Nácar Colunga, traduce el adverbio griego (ἐντός) de Lucas 17:21 &lt;em&gt;“porque el reino de Dios está &lt;strong&gt;dentro&lt;/strong&gt; de vosotros”&lt;/em&gt;, mientras que la Reina Valera traduce “&lt;em&gt;porque he aquí el reino de Dios está &lt;strong&gt;entre&lt;/strong&gt; vosotros&lt;/em&gt;”. La versión más correcta es la Nácar, como se podría comprobar al consultar el léxico griego Strong (G1787 ἐντός - Strong’s Greek Lexicon Number).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero ¿por qué podemos decir que la Nácar Colunga (entre muchas otras) usa mejores textos que la Reina Valera (y otras)? Dos acontecimientos cruciales deben ser narrados, aunque sea de forma concisa, para poder comprender el fondo de este asunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En busca del misterioso manuscrito perdido&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es una historia fascinante. Konstantin von Tischendorf (Alemania, 1815-1874) es considerado el Indiana Jones de la Biblia. Su biografía se podría calificar de libro de aventuras. Es el cazador de manuscritos bíblicos, sin él no tendríamos la Biblia tal y como la conocemos hoy en día. Tischendorf descubrió, de la forma más curiosa posible, el Manuscrito Sinaítico (Codex Sinaiticus), el más importante hallazgo manuscrito del Nuevo Testamento que se conoce hasta nuestros días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia es interesante desde antes de su nacimiento. Su madre, mientras aun estaba embarazada, se cruzó con un hombre ciego en una calle de Legenfeld. Según la creencia popular, esto traería mala suerte al bebé, quien podría nacer ciego. Como el niño nació con una vista normal, la madre decidió dedicárselo a Dios con el nombre de “Lobegott”, que en alemán significa “Adorar a Dios”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya a los 19 años era discípulo del gran especialista de gramática griega Johan Winner, quien le mostró la posibilidad de reconstruir el texto del Nuevo Testamento en su versión más cercana a la original basándose en el análisis de los manuscritos griegos más antiguos. Por aquellos días Konstantin le escribió a su novia: “&lt;em&gt;Estoy enfrentado a una misión sagrada, la lucha por recuperar la forma original del Nuevo Testamento&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con 25 años emprendió un viaje por Europa y Medio Oriente, en busca de los manuscritos del Nuevo Testamento que se encontraban en las Bibliotecas y monasterios. Uno de sus mayores logros fue haber descifrado el Codex Efhraemi, que nadie lo había podido leer nunca, ya que su texto había sido raspado y borrado para escribir otra cosa encima en el siglo XII (lo que se conoce como palimpsesto). Pero él, utilizando químicos, logró extraer de nuevo el texto que había quedado detrás del segundo. Esto lo catapultó a la fama entre los especialistas. Descubrió y tradujo muchos códices, pero lo que lo hizo cambiar la historia de la Biblia fue el hallazgo del Códice Sinaítico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Así describe él mismo su hallazgo:   “Fue en Abril de 1844, cuando me embarque en un viaje a Egipto. El deseo que tenia de descubrir algunos preciados restos de manuscritos, específicamente bíblicos, de una antigüedad que nos remontara a los primeros años de la Cristiandad, se hizo realidad más allá de mis expectativas. Fue a los pies del Monte Sinaí, en el Convento de Santa Caterina, que descubrí la perla de todas mis investigaciones. Visitando la biblioteca del monasterio, en mayo de 1844, percibí en la mitad de una gran sala, una larga y ancha canasta llena de viejos pergaminos, y el bibliotecario, quien sabia de lo que hablaba, me dijo que dos montones de papeles como esos, descompuestos por el tiempo, habían sido echados al fuego. Cual fue mi sorpresa al encontrar entre este montón de papeles una cantidad considerable de paginas de una copia del Antiguo Testamento en griego, que a mi parecer, era una de las más antiguas que jamás había visto”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1853, es decir, nueve años después, regresó al Convento de Santa Caterina para poder copiar los textos y poderlos traducir.  Pero no los encontró y pensó que habían sido quemados. En 1859 regresó por tercera vez. Pero tampoco había tenido éxito, cuando ya se disponía a partir, sucedió lo inesperado:   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Aquella tarde, estaba caminando con el administrador del convento, y mientras regresábamos hacia el ocaso, él me pidió que tomáramos un refresco en su celda. Apenas entramos al cuarto, él retomo la conversación y dijo: “Y yo, también he leído una copia del Septuaginto (versión griega del Antiguo Testamento), y diciendo eso, tomó de la esquina del cuarto un volumen grueso envuelto en una tela roja, y lo puso frente a mí. Retiré la cubierta y descubrí, para mi gran sorpresa, no solo esos fragmentos que quince años atrás había sacado de la canasta, sino también otras partes del Antiguo Testamento, El Nuevo Testamento completo, y La Epístola de Bernabé y una parte del Pastor de Hermas. Lleno de alegría, que esta vez tuve que ocultar del administrador y el resto de la comunidad, pedí, sin darle mucha importancia, si podía llevar el manuscrito a mi habitación para leerlo con mas libertad, ahí podía darle salida a la alegría que me embargaba. Sabía que tenía en mis manos el más preciado tesoro Bíblico existente, un documento cuya edad e importancia excedían las de todos los manuscritos que había examinado durante 20 años estudiando la materia”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Había encontrado el texto más importante de todos. Las nuevas Biblias toman como referencia las versiones que emanan de este hallazgo. Cualquier versión que traduzca de otros textos o del &lt;em&gt;receptus&lt;/em&gt; es considerada menos depurada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso, justamente, que en las Biblias como la Nueva Versión Internacional, no aparecen algunos versículos. Tal es el caso de Lucas 17:36, la NVI no contiene el v.36 porque no se encuentra en los manuscritos más respetados y más antiguos, entre ellos el Sinaítico de Tischendorf.  Faltante que no debe ser alarmante, puesto que aparece referido ya en Mateo 24:40, que sí aparece en esa versión. La RV sí contiene el texto de Lucas 17: 36, pero éste fue añadido tardíamente por un copista, según atestigua el Comité de la UBS4. La NVI tampoco incluye Mateo 17:21 por las mismas razones, no aparece en los manuscritos más antiguos.  Sin embargo aparece en el relato paralelo de Marcos 9:29.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mismo aplica cuando no encontramos una gran porción de texto al final de Marcos. Los textos más antiguos no contienen Macos 16:9-20 y culminan el Evangelio en el versículo 8. Muchas versiones, aunque incluyan esa porción de texto,contienen una explicación al pie de página en la que admiten que ese texto fue añadido tardíamente y no fue redactado por Marcos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La cabra que cambió la Biblia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el segundo acontecimiento que cambió la historia de la Biblia.  El hecho acaeció a finales de 1946 en los alrededores del Mar Muerto, en una zona llamada Qumran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un joven beduino pastoreaba sus cabras por entre los riscos. Una de sus cabras se alejó más de la cuenta y se introdujo en una de tantas pequeñas cuevas de la zona. El joven hizo lo que acostumbraba, tomó una piedra y la lanzó dentro para asustar al animal y hacerlo regresar. Lo extraño fue que la piedra hizo un sonido diferente, como de cerámica que se rompe. El beduino decidió entrar a la cueva y encontró un tesoro invaluable. En vasijas de barro había rollos antiquísimos.  Muchos de estos rollos fueron troceados y vendidos para incrementar su valor. Pero finalmente se lograron reunir (en una historia que vale la pena leer). Al final lograron descubrir un total de 972 manuscritos que datan de entre el 250 a.C. y el 66 d.C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos descubrimientos son de suma relevancia, suponen los textos más antiguos del Antiguo Testamento y otros manuscritos de suma importancia tanto para el judaísmo como para el cristianismo. Los rollos de Qumran han dado mucha luz a las nuevas traducciones del Antiguo Testamento y a la comprensión de la época de Jesús.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por todo lo anterior que hoy podemos encontrar versiones de la Biblia con algunas diferencias, sobre todo si las comparamos con las antiguas versiones basadas en la Vulgata latina o en el &lt;em&gt;textus receptus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otras de las diferencias que podemos encontrar entre las versiones, no tienen que ver con papiros o rollos, sino con el género de su traducción. Algunas traducciones son literales, otras procuran ser más interpretativas o dinámicas e, incluso, parafrásicas. En todo caso, el lector podrá saber de qué tipo de traducción se trata al tomarse un par de minutos y leer la introducción de cada Biblia. Mi recomendación es leer la Biblia desde varias versiones, habiendo consultado previamente el tipo de Biblia que es cada una. De esta manera cada lector podrá estudiar la palabra de Dios de una mejor manera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lea los textos anteriores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html&quot;&gt;La complejidad de sus lenguas.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-3.html&quot;&gt;La complejidad de su texto.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/23/la-biblia-es-clara-4.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/23/la-biblia-es-clara-4.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿La Biblia Es Clara? La Complejidad De Su Texto</title>
        <description>&lt;p&gt;Este es el tercer artículo de esta serie. Lo que procuramos es contrastar la consabida frase “La Biblia es clara” con la realidad de la complejidad bíblica.  Complejidad no significa impenetrabilidad ni oscuridad; tampoco significa que solo los expertos tienen acceso a la Biblia y su caudal de vida y esperanza, lo que estamos proponiendo es una visión más amplia de nuestro libro, una visión que nos permita leerla con más asombro, más amor y más atención. ¡La Biblia no es clara, es compleja!&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Basta con recordar que leer los papiros antiguos, aun si estuviera recién escritos y sin deterioro alguno, resultaba complejo en demasía. No era como leer los libros modernos en lo absoluto.  La escritura hebrea antigua carecía de vocales y de acentos. El texto griego tenía una muy escasa puntuación, el espacio entre palabras era prácticamente inexistente y se usaban letras capitales de forma generalizada (escritura uncial).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IMAGINEMOSNADAMASCOMOSERIASITUVIERAMOSQUELEERTODOUNLIBROASÍ.  E incluso, imaginemos si tuviéramos que decidir sobre el sentido de una palabra consonántica como por ejemplo: HL, que puede significar HoLa, HiLo, HeLo, HuLe, HaLo. La segunda complejidad de la Biblia es su propio texto. Más allá de sus lenguas, el texto mismo supone un gran reto para todo lector. Un reto que debe animarnos a conquistarlo cada día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos enfrentamos a un mundo fascinante de géneros literarios. Podemos encontrar literatura poética, histórica, sapiencial, epistolar o profética. También encontramos el estilo llamado evangelio, el apocalíptico, el mítico, el legislativo o legal o el parabólico. Y, naturalmente, no es lo mismo leer una poesía que leer un libro de historia o geografía, o una constitución política.  Por ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“No le amo, en absoluto; por el contrario, le detesto, usted es una sin importancia, desgarbada, tonta Cenicienta. Usted nunca me escribe; usted no ama a su propio marido; usted sabe qué placeres sus las letras le dan, pero ¡aún así usted no le ha escrito seis líneas, informales, a las corridas!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No podríamos leer el texto anterior como una poesía, no es metáfora, no es música, no es historia ¡es una carta!. Seguidamente, no podemos interpretar una carta sin saber quién es su autor, en este caso se trata de Napoleón. Pero tampoco tendría sentido una interpretación de una misiva sin conocer su destinatario, en esta ocasión es Josefina. Una carta leída equivocando su género, sin conocer su autor o su destinatario y, obviando su contexto original (fecha de escritura, circunstancias políticas, geográficas, históricas y personales), acabaría por parecer un chiste o una broma. Lo mismo ocurriría con una poesía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Verde que te quiero verde.&lt;br /&gt;
Verde viento. Verdes ramas.&lt;br /&gt;
El barco sobre la mar&lt;br /&gt; 
y el caballo en la montaña.&lt;br /&gt; 
Con la sombra en la cintura&lt;br /&gt;
ella sueña en su baranda,&lt;br /&gt; 
verde carne, pelo verde,&lt;br /&gt;
con ojos de fría plata&lt;br /&gt; 
Verde que te quiero verde.&lt;br /&gt;
Bajo la luna gitana,&lt;br /&gt; 
las cosas le están mirando&lt;br /&gt; 
y ella no puede mirarlas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es una carta, es una poesía. Su autor es Federico García Lorca. Es un Romance. Si desconocemos su género, erraremos la interpretación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tonto el que no entienda. &lt;br /&gt;
cuenta una leyenda &lt;br /&gt;
que una hembra gitana &lt;br /&gt;
conjuró a la luna &lt;br /&gt;
hasta el amanecer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así inicia la enigmática canción de Mecano, Hijo de la Luna. Una canción que coreamos innumerables veces y, sin temor a equivocarme, puedo decir que comprendemos poco, a no ser que seamos españoles, gitanos o nos hayamos dado a la tarea de investigarla. ¿Desposar un calé? ¿este hijo es de un payo? ¡Tonto el que no entienda!. Si, todo texto merece ser interpretado desde su género, desde su texto y su contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo comprendiendo lo anterior es que podemos discernir si un texto es literal o no. ¿De verdad la serpiente le dijo a la mujer: “¡No es cierto, no van a morir!”? (Gn. 3:4). El relato de la creación es un poema y por lo tanto no debe leerse de forma literal. De ser así las serpientes hablarían aun hoy en día, ya que el castigo que le impuso Dios fue arrastrarse y no dejar de hablar (Gn. 3:14).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que encontramos estructuras simbólicas y no literales en muchos textos bíblicos.  Los salmos son poesía hebrea, muchos de ellos compuestos como música. Y dentro de los salmos podemos encontrar sub géneros. Uno de ellos es el imprecatorio. Imprecar implica desear el mal a otra persona, desear venganza o rogar por venganza. Los salmos imprecatorios imploran porque Dios cobre venganza de los enemigos del salmista. Por ejemplo, podemos leer en el Salmo 7:12&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Si el malvado no se arrepiente,
 Dios afilará la espada y tensará el arco”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O el Salmo 35:4-5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Queden confundidos y avergonzados
 los que procuran matarme;
retrocedan humillados
 los que traman mi ruina.
Sean como la paja en el viento,
acosados por el ángel del Señor”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una interpretación fuera de todo contexto podría inducir al lector a utilizar estas agresivas frases contra personas como si de oráculos se tratara. O podría conducir a una idea errada de la relación de Dios con nuestros semejantes. Hasta llegar al punto climático de utilizarla durante la transmisión de la final del Mundial de fútbol si fuera disputada por un país de mayoría cristiana contra un país de mayoría budista o musulmana: “Señor, que queden confundidos y avergonzados”. Y aunque parezca risible, sabemos que no es imposible escuchar oraciones de ese tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro peligro es el de seccionar la Biblia al punto que la leemos por versículos. Debemos entender que la Biblia no fue escrita en dos columnas y versificada desde Génesis hasta Apocalipsis.  Muchos cristianos sucumben ante la tentación del “síndrome del farmaceuta bíblico”, que receta la Biblia dosificándola en pequeñas dosis o cápsulas, como pastillas o, en casos de emergencia, como inyecciones. Un solo versículo es usado como una respuesta. El peligro de hacer esto es que se desvirtúa la naturaleza misma del texto (no fue escrito así) y se saca de contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún más, se suele recetar versículos mutilados o medios versículos. &lt;em&gt;No os unáis en yugo desigual (2. Cor. 6:14)&lt;/em&gt;, pero se omite el resto del texto:  &lt;em&gt;con los incrédulos porque ¿qué compañerismo tiene la justicia con la injusticia? ¿Y qué comunión la luz con las tinieblas?&lt;/em&gt;. Una lectura estilo “píldora” lleva a un casi seguro error de interpretación. &lt;em&gt;Y no haréis rasguños en vuestro cuerpo&lt;/em&gt; (Lev. 19:28), el texto usado para prohibir cualquier tipo de tatuaje en la piel. Omite flagrantemente la parte que dice: &lt;em&gt;por un muerto.&lt;/em&gt; Incluso, omite caprichosamente textos aledaños, que pertenecen al mismo párrafo, por ejemplo el versículo inmediatamente anterior, el 27, que habla de no cortarse el pelo o la barba. O el versículo 19 del mismo capítulo, donde se dice que no se puede sembrar una misma tierra con varias semillas o vestir ropa confeccionada con una mezcla de hilos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leer la Biblia de esa manera nos puede llevar a ideas sumamente curiosas, como pensar que las sillas donde se han sentado las mujeres durante su menstruación quedan inmundas (Lev. 15:20). Se nos hace necesario, por tanto, reconocer los géneros literarios, los contextos y, de ser posible, las técnicas de interpretación del texto bíblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fueron Hugo de Groot (1583-1645) y Thomas Hobbes (1588-1679) quienes plantearon por primera vez que la Biblia debía leerse igual que cualquier otro texto.  El filósofo holandés Baruc Spinoza (1632-1677), en su &lt;em&gt;Tractatus Theologico-politicus&lt;/em&gt;, se atrevió a proponer que Moisés no fue el autor del Pentateuco (los 5 primeros libros del Antiguo Testamento) y tenía razón. Su afirmación nace de una forma de lectura crítica de la Biblia.  Él, junto a Hobbes y otros, hacen incursiones en lo que llamamos exégesis bíblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Es toda la Biblia literal? No. Entonces ¿Es toda la Biblia simbólica? Tampoco. Depende del género del texto que se esté leyendo. El radicalismo literalista en la lectura de la Biblia es, por mucho, una verdadera ficción. Ni siquiera somos así de radicales cuando conversamos con otras personas. Una conversación común contiene modismos, metáforas, frases literales y figuradas, a veces todo en una misma intervención. Si fuéramos radicales literalistas en nuestras conversaciones cotidianas, seguramente deberíamos reinterpretar nuestras palabras. Sarcófago viene de dos palabras griegas, la primera (sarx) significa carne, y la segunda (fagia) significa comer. Eso nos lleva al significado de “come carne”. Un sarcófago es lo que se traga la carne. En ese sentido todos los que comemos carne somos sarcófagos. Pero sabemos que esa palabra tiene un uso muy específico, relacionado con las cámaras mortuorias antiguas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizás la clave más importante en este punto es comprender que la hermenéutica cristiana tiene que ver con la relación entre Antiguo y Nuevo Testamento. Fue Schleiermacher quien lo explicó en términos de promesa-cumplimiento. Para él, el judaísmo está más alejado del cristianismo que las otras religiones (Julio Trebolle) y, por lo tanto, la doctrina cristiana, al ser cumplimiento, no depende ya del Antiguo Testamento. Lo toma en cuenta,  pero reconoce que el cristianismo depende en todas sus extensiones de la enseñanza de Jesús y del Nuevo Testamento. Harnak afirma que el Antiguo Testamento constituye el testimonio o historia de “una religión extraña” al cristianismo.  Para muchos (Delitsch, Bultman) el Antiguo Testamento es el cauce de “precomprensión” del Nuevo Testamento. Lo necesitamos para comprender el mensaje del cristianismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Nuevo Testamento da testimonio del inicio en firme del Reino de Dios, de tal manera que el cristiano vive bajo la norma de ese Reino, fundado por Cristo y sellado en la Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que la frase “la Biblia es clara” es un atentado en contra de la naturaleza misma de la Biblia. En este artículo nos acercaremos a ella desde 3 perspectivas, de las cuales, nos resta solo la última.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html&quot;&gt;La complejidad de sus lenguas.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La complejidad de su texto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La complejidad de sus traducciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Espere el siguiente artículo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/17/la-biblia-es-clara-3.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/17/la-biblia-es-clara-3.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La Biblia es clara: La complejidad de sus lenguas</title>
        <description>&lt;p&gt;¡La Biblia es clara! Una frase que se escucha con muchísima frecuencia. Sobre todo en momentos de tensión. Es una frase que intenta zanjar toda discusión, procura enviar todo argumento al rincón de lo innecesario y presumir de superioridad frente a cualquier idea que adverse el pensamiento de quien la profiere. Es decir, la frase evita la argumentación, elevándose a sí misma como el mejor argumento de todos: ¡La Biblia es clara cuando dice que…”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La novelista judía Eliette Abécassis, nos regala este párrafo en las primeras páginas de su thriller teológico, la novela Qumrán:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“En la Biblia que leo, no hay presente, y el futuro y el pasado casi son idénticos. En cierto sentido, el pasado se expresa a través del futuro.  Se dice que, para formar un tiempo pasado, se añade una letra, la &lt;em&gt;vav&lt;/em&gt;, al tiempo futuro. Se la llama &lt;em&gt;vav copulativa&lt;/em&gt;. Pero esta letra significa también y. Así pues, para leer un verbo conjugado, se puede elegir entre, por ejemplo, &lt;em&gt;hizo&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;hará&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abécassis hace alusión, en una especie de juego novelístico, a algo tan real e ineludible como la complejidad de la Biblia.  Como no pretendo que este agote el tema, ni mucho menos, deberé prescindir, en la medida de lo posible, de la historia de la formación de Cánon tanto del Antiguo Testamento como del Nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más adelante la escritora, que también es cineasta, encarnando en su novela a un copista del texto sagrado, escribe:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Cada letra es un mundo, cada palabra, un universo […] Como mis antepasados, escribo en una piel de animal muy fina, en la que, antes de empezar, he trazado líneas con un instrumento acerado para impedir que mi pluma se aleje de su camino y vague en baldío, entre las letras, hacia arriba o hacia abajo, fuera de las líneas trazadas por las que, laboriosa, debe proseguir su camino. […] Es una incision practicada en la misma piel, que debe ser lo bastante profunda para que la escarificación sea visible y lo bastante ligera para que no traspase la piel. […] Prosigo lentamente mi tarea. Cuando llego al final de un rollo, lo coso sin dañar la piel, e inicio el siguiente. Escribo de un tirón, pues no puedo borrar mi texto ni volver ni volver a empezar indefinidamente. Comienzo, ante todo, por reunir mis pensamientos y mis recuerdos, pues sé que no tengo derecho al error. Si, de todos modos, mi pluma me traiciona, si me recta se inclina y me falla la memoria, puedo corregir mi falta, sin hacerla desaparecer, trazando otra letra encima o debajo de la letra que no hubiera debido escribirse. O puedo insertar la letra correcta o la que falta en el espacio blanco, justo por encima de la línea de escritura. Así, para leer mi texto en toda su precisión, no debe olvidarse leer entre líneas”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera Abécassis escenifica la labor de un escriba, de un masoreta, de un copista de la Biblia. Haciéndonos notar la dificultad, la ingente labor, sujeta al cansancio, al dolor, a la memoria, a la vista, a la destreza, y a innumerables condiciones que podrían dificultar la transmisión exacta de cada letra o palabra. Para subsanar los posibles errores del copista, Abécassis nos recuerda que el lector “no debe olvidarse leer entre líneas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera complejidad de la Biblia reside en sus lenguas. Cada lector de la Biblia debe saber que ésta fue escrita principalmente en el hebreo, el arameo y el griego de la versión de los LXX (Septuaginta) y del Nuevo Testamento. Pero también el texto de la Biblia está estrechamente relacionado con otras lenguas circundantes, que influenciaron el vocabulario usado en la Biblia, así como nuestro castellano contiene expresiones provenientes del inglés o anglicismos, del francés o galicismos y de muchas otras lenguas, incluidas el árabe y el hebreo. Estas lenguas relacionadas con el texto bíblico son el acadio, ugarítico, fenicio, y más tarde el latín, el siriaco, el copto o el armenio, entre otras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que las versiones renacentistas del la Biblia fueron políglotas. Es decir, contenían el texto en varias lenguas a la vez. La versión de Orígenes, en el tercer siglo después de Cristo, llamada “hexaplar”, contenía 6 columnas con 6 versiones diferentes del mismo texto. Las 6 versiones eran el hebreo, hebreo pero con caracteres griegos, versión griega de Aquila, versión griega de Símaco, versión griega de la Septuaginta y la versión griega de Teodoción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el Antiguo Testamento, la lengua hebrea es conocida como la “lengua de Canaan” (Is. 19:18) o como la lengua de los judíos (Is. 36:11). Esta lengua contiene 22 consonantes. Algunas de esas consonantes, las llamadas BeGaDKeFaD (b,g,d,k,f,d) pueden representar dos sonidos diferentes cada una, según se relacione con los sonidos adyacentes. Las letras &lt;em&gt;alef&lt;/em&gt; (א) y &lt;em&gt;ayin&lt;/em&gt; (ע), oclusión glotal sorda y fricativa glotal sonora respectivamente, solían ser confundidas y originaban muchas variantes. El biblista Julio Trebolle pone como ejemplo que con solo equivocar el alef con el ayin lo que debería significar “sobre”, terminaría significando “hacia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya en la misma Biblia tenían serias dificultades con la lengua. Los diferentes dialectos provocaban muchas confusiones, una misma palabra, pronunciada un tanto diferente podía tener un sentido distinto y, hasta provocar la muerte, como es el caso de Jueces 12:5-6, en el que se da la confusión en la pronunciación de la palabra &lt;em&gt;shibbolet&lt;/em&gt; (שִׁבֹּ֜לֶת) que delató a muchos, que fueron asesinados por pronunciarla &lt;em&gt;sibbolet&lt;/em&gt; (סִבֹּ֗לֶת).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al inicio la lengua hebrea se escribía de forma consonantal, eso quiere decir que solo se escribían las consonantes, sin vocales. Así que algunas consonantes también podían representar, de vez en cuando, sonidos vocálicos, cuando se encontraban al final de una palabra. Esto también generaba muchas dificultades y confusiones. Así podemos imaginar la gran dificultad que suponía la transmisión del texto cuando se copiaban los manuscritos sin acentos ni vocales. Trebolle nos da otro ejemplo cuando nos recuerda que en 1 Reyes 5:32 en el Texto Masorético aparece la palabra &lt;em&gt;boné&lt;/em&gt;, que quiere decir “constructores”, mientras que un copista de la Septuaginta escribió la palabra &lt;em&gt;bené&lt;/em&gt;, que significa “hijos”. Así la misma frase puede ser leída como “constructores de Salomón” o “los hijos de Salomón”. Otro ejemplo puede ser representativo: las consonantes MLK pueden significar &lt;em&gt;rey&lt;/em&gt; si le añadimos las vocales MeLek, o puede significar reinó si las vocales añadidas son MeLeK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También, conforme pasaba el tiempo, una misma palabra podía evocar un concepto distinto. Así como para nuestro idioma castellano la palabra &lt;em&gt;cielo&lt;/em&gt; puede significar el límite atmosférico que normalemnte tiene un color azul, como también puede evocar un lugar de eterna felicidad espiritual. Asi, por ejemplo, el término bíblico &lt;em&gt;olam&lt;/em&gt; podía tener el sentido de &lt;em&gt;eternidad&lt;/em&gt;, como también, conforme pasó el tiempo, podía significar &lt;em&gt;mundo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasando al Nuevo Testamento, podemos decir que el griego utilizado es llamado &lt;em&gt;koiné&lt;/em&gt; o común. La traducción del Antiguo Testamento al griego también se realizó en ese mismo griego. Era una lengua popular o vulgar. Una lengua que conserva la estructura básica del dialecto ático, mezclada con elementos jónicos y otros dóricos y eólicos (Julio Trebolle Barrera). Este griego también había sido muy influido por lenguas semíticas y por le latín.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como vemos, la Biblia es un armazón de lenguas antiguas, mezcladas y copiadas innumerables veces por seres humanos, sin instrumentos digitales ni ayudas electrónicas de ninguna clase. Como ya lo afirmaba Eliette Abécassis en su novela: &lt;em&gt;Cada letra es un mundo, cada palabra, un universo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que la frase “la Biblia es clara” es un atentado en contra de la naturaleza misma de la Biblia.  En este artículo nos acercaremos a ella desde 3 perspectivas, de las cuales, nos restan las dos últimas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La complejidad de sus lenguas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/17/la-biblia-es-clara-3.html&quot;&gt;La complejidad de su texto.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La complejidad de sus traducciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lea el &lt;a href=&quot;/blog/2016/01/17/la-biblia-es-clara-3.html&quot;&gt;siguiente artículo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿La Biblia es clara? Tres acercamientos superficiales.</title>
        <description>&lt;p&gt;En los laboratorios de Electricité de France (EDF) se realiza el tratamiento del material a nivel molecular para que permanezca inalterable en el futuro. La EDF ha realizado toda una serie de análisis de fluorescencia X y de difracción X.  La EDF también ha empleado un elastómero silicoso estratificado que se aplica como gas  y que se retira una vez se haya solidificado.  De esa forma, la EDF ha logrado crear, por galvanoplastía, varias copias del &lt;em&gt;Rollo&lt;/em&gt; en cobre de unos 3 milímetros de espesor y de una fidelidad de reproducción del orden de un micrón.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;El párrafo anterior tiene como referencia una descripción realizada por el biblista español Florentino García Martínez, doctor en Ciencias Bíblicas y catedrático y director del Instituto de Qumrán de la Universidad de Gronningen.  Lo que describe García Martínez es una de las técnicas de conservación de uno de los rollos encontrados en la zona de Qumrán (actual Jordania), los también llamados “Rollos del Mar Muerto”, que desde 1947 han causado una verdadera revolución en el estudio de los textos bíblicos y en la historia tanto judía como cristiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero por qué tanto revuelo por preservar un texto tan antiguo?   Y los esfuerzos no acaban ahí. El desarrollo en materia de biología molecular ha permitido restaurar o recuperar el ADN de muchos fragmentos de rollos (recordemos que los rollos son, en realidad, pieles de ovejas o cabras, alistadas muy finamente, sobre las que un estilete hace una incisión con tinta para grabar los caracteres del texto, algo así como un tatuaje).  El empleo de un sistema de clonación, anota García Martínez, permite multiplicar una secuencia de ADN de tan solo 100-200 base-pares del cytocroma b, permitiendo la comparación y análisis secuencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensemos por un momento en estos rollos. Miles de fragmentos diseminados y mal preservados contienen los textos sagrados. Diminutos trozos milenarios de piel de oveja o de cabra, deteriorados significativamente por el pasar del tiempo, son tratados como tesoros preciosos.  El análisis de ADN de estos fragmentos de piel, permite conocer qué fragmentos pertenecen a un mismo animal. De ese modo es posible agrupar los trozos para reconstruir el texto. Los fragmentos de una misma piel corresponden a un mismo rollo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Para qué todo ese trabajo si ya tenemos la Biblia en nuestras manos? Al parecer, los textos de la Biblia merecen todo el esfuerzo, toda la investigación y toda la aplicación de la ciencia ¿Pero para qué? ¿Qué buscan tan incansablemente los biblistas?
La Biblia es un apasionante conjunto de escritos que ha capturado la mente de millones de personas durante muchas centurias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Justo desde las primeras palabras, los primeros versículos o párrafos, ha cautivado a las mentes más brillantes, haciendo colisionar irremisiblemente todas las ideas pensables sobre el origen de todas las cosas. Hombres de fe, científicos, filósofos, literatos, místicos, han pasado por esas mismas palabras con el mismo estupor y curiosidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el principio (בְּרֵאשִׁ֖ית) elohim creó (בָּרָ֣א) los cielos y la tierra. Y todo estaba vacío (וָבֹ֔הוּ תֹ֙הוּ֙).  Algunas versiones dicen que “la tierra” estaba “desordenada y vacía”, lo que constituye una contradicción ya que nada que esté absolutamente vacío puede estar a la vez desordenado, o mejor dicho: la nada no puede estar desordenada.  Y su aliento (ר֣וּחַ) aleteaba por todas partes. Inmediatamente Dios profiere (וַיֹּ֥אמֶר) una palabra y aparece la luz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el primer versículo Dios es creador (בָּרָ֣א), en el segundo versículo es aliento o espíritu (ר֣וּחַ) y en el tercer versículo es palabra o un ente que puede hablar (וַיֹּ֥אמֶר).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al seguir leyendo, nos damos cuenta que el cuarto día de creación contiene el material que completa o llena lo que fue creado el primer día; lo que es creado el quinto día complementa lo que fue creado el segundo día, y la creación del sexto día tiene una relación directa con lo creado el tercer día.  Los primeros 3 días de la creación Dios separa, los segundos 3 días Dios llena lo que había sido separado antes.  Hay cierta misteriosa arquitectura en esta maravillosa obertura creacional. Como si de una gran sinfonía se tratara, el escritor del poema de Génesis nos está intentando decir algo que no está completamente evidente en las palabras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La palabra hebrea que describe la acción de crear (בָּרָ֣א) aparece en 3 versículos del primer capítulo del Génesis (1:1;1:21;1:27), y en el ultimo de esos tres versículos, la palabra aparece 3 veces.  El primer versículo tiene 7 palabras hebreas, el segundo versículo contiene 14 palabras hebreas (7x2), la palabra tierra (אָֽרֶץ) aparece 21 veces a lo largo del relato de la creación (7x3). El séptimo párrafo en el texto hebreo tiene 35 palabras (7x5), la palabra Dios aparece 35 veces en todo el poema de la creación, que termina en 2:3 (7x5). La frase “ y fue” (וַֽיְהִי־) aparece 7 veces, la frase “vio Dios” (וַיַּ֧רְא) aparece también 7 veces. Hay patrones de sietes a lo largo de todo el poema de la creación,  también hay patrones del número 3.  También podemos encontrar patrones del número 10 (la suma de los 7 y los 3). Por ejemplo la palabra “hizo” aparece en diez ocasiones, al igual que “de acuerdo a sus especies” así como también “y dijo Dios”.    Esta ultima 3 veces en relación con la gente, 7 veces en relación con otras criaturas. Así como la palabra “hágase” aparece también 10 veces, 3 veces referida a cosas del cielo y 7 veces referida a cosas de la tierra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así iniciamos la lectura de este libro de libros. Un poema de la creación construido con una arquitectura poética inigualable, maravillosa, sorprendente.  Este es un libro que enloquece hasta al más cuerdo si se deja seducir por sus entrañas, por la complejidad de su contenido, por lo apasionante de su diversidad de imágenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que la frase “la Biblia es clara” es un atentado en contra de la naturaleza misma de la Biblia.  En los siguientes 3 artículos nos acercaremos superficialmente a ella desde 3 perspectivas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html&quot;&gt;La complejidad de sus lenguas.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/17/la-biblia-es-clara-3.html&quot;&gt;La complejidad de su texto.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La complejidad de sus traducciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lea el &lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html&quot;&gt;siguiente artículo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/12/la-biblia-es-clara-1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/12/la-biblia-es-clara-1.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pequeño manual para hablar de superhéroes</title>
        <description>&lt;p&gt;Nadie podrá encontrar fotografía alguna en la que yo aparezca con una camiseta de Superman. Tampoco de Leono, el de los Thundercats, o de He-Man o de ningún superheroe. No me disgustaban, pero por alguna extraña razón, siempre supe que eran irreales.  Me producían incredulidad, desconfianza, incomodidad y rechazo. Así era yo de niño, así soy yo de niño. Solo uno se ganó mi atención, mi confianza y mi admiración.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“¿Cuál es tu superhéroe favorito papi?” –Me preguntó seriamente mi hijo Santi de 4 años. Para los niños esto es un tema serio, es una pregunta seria, y merece una respuesta seria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Mi favorito, Santi, es Batman” –Le respondí con aplomo y seriedad, como si de política, sexualidad, teología o de la eternidad se tratara. Era un tema serio. Hice una pausa en espera de la consabida repregunta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“¿Por qué Batman?” –Lanzó el cuestionamiento, lleno de seria curiosidad.  El razonamiento suponía una profundización responsable de la cuestión. Entramos en una conversación trascendental.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Porque Batman no tiene superpoderes. Es como nosotros.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En efecto, Bruce Wayne (el nombre de pila del personaje) no posee ningún super poder. No vuela, no lanza telarañas desde la muñeca, no se comunica telepáticaente con el mundo acuático, no tiene fuerza extraordinaria, no se estira elásticamente, no corre más rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruce Wayne es un multimillonario con una infancia dura. Fue testigo del atroz asesinato de sus padres cuando era muy niño.  Ese acontecimiento lo marca (¿y a quién no?) y sella su imperativo moral: combatir la delincuencia. Para lograrlo, y antes de convertirse en Batman, dedicó años a una rigurosa y estricta preparación intelectual combinada con duro entrenamiento físico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sus logros tienen mucho que ver con el esfuerzo, con la constancia, con el carácter y con el amor al prójimo. Un ser común, sin poderes sobrenaturales, puro esfuerzo, constancia y dedicación. Ganar cuesta, siempre cuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es el momento de hablar de Robin, el importante segundón. Me cae bien. El, como tantos otros compañeros de superhéroes, es diferente. La mayoría de los héroes segundones presentan una discapacidad o alguna dificultad o “limitante”. Ahí tenemos a Bernardo, el compañero de El Zorro, su mayordomo si se quiere ser estricto. Bernardo es sordomudo. Robin es casi un niño. Watson, es siempre menos astuto que Sherlock. A Watson los describe Borges sin ambages como &lt;em&gt;«un personaje bastante tonto, con una inteligencia un poco inferior a la del lector.»&lt;/em&gt; (Borges Jorge Luis, “El Tiempo”, en Borges Oral, Buenos Aires, Emecé-Belgrano, 1979.). Y para el mismo Borges aquí lo más sorprendente es ver a estos dos personajes tan dispares siendo amigos de verdad, profesándose verdadero afecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este Robin, el fiel compañero de mi héroe sin poderes extraordinarios, es en verdad un niño de circo. Sus padres, unos malabaristas, también mueren en lo que todos creen que fue un accidente. Robin tampoco tiene nada extraordinario. Pero está comprometido con el bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a los otros superhéroes, los que me provocaban desconfianza y rechazo, también nos sugieren grandes temas para conversar seriamente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;¿Cómo podemos hablar acerca de la necesidad de decir siempre la verdad tomando como ejemplo a Súperman, mintiendo siempre sobre su verdadera identidad?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si Flash puede adelantarse a los hechos para evitar grandes desastres ¿Cuáles desastres serían los más importantes de evitar en nuestro mundo?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El anillo de Linterna Verde obedece sólo a la voluntad de su dueño. ¿qué es la voluntad? ¿El deseo? ¿La capacidad de hacer algo?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La Mujer Maravilla nos obliga a hablar sobre el papel de la mujer ¿Es el oficio de Superhéroe algo reservado solo para los hombres?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¿Cuál es tu superhéroe favorito papi? Siempre será una pregunta seria e importante.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/07/pequeno-manual-para-hablar-de-superheroes.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/07/pequeno-manual-para-hablar-de-superheroes.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Contradictio</title>
        <description>&lt;p&gt;Ovejas, vacas, cabras e incluso gallinas y hasta búfalos. Todos ellos son objeto de pastoreo. Es decir, son cuidados y guiados cuando se encuentran en una superficie abierta, fuera de establos o de estructuras similares. La misión del pastoreo no es más que la de guiar a un terreno en el que puedan alimentarse con pasto y plantas.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Lo contrario de la definición clásica de pastoreo es la estabulación (encerrar al animal en establos) o la de acorralar (encerrar al animal en un corral). Por lo tanto, el pastoreo implica zonas abiertas, sin paredes ni alambradas, algo que tiene más que ver con la libertad y muy poco que ver con un espacio específico, con paredes y techo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso revela una gran contradicción en la idea de pastorear personas el día de hoy. Pastorear no sería entonces llevarlos a un edificio eclesiástico (esa especie de corral), sino guiarlos afuera, al lugar sin paredes para que aprendan a alimentarse afuera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el Antiguo Testamento se suele utilizar la palabra hebrea &lt;em&gt;raah&lt;/em&gt; que tiene que ver con alimentar en el campo (como en Salmo 23:1), pero también se relaciona con la acción de “ver”, en Génesis 16:13 “el Dios que me ve”.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya en el Nuevo Testamento se usa &lt;em&gt;poimanó&lt;/em&gt;, palabra que aparece 11 veces en todo el Nuevo Testamento y tiene un sentido de cuidado, atención, protección y provisión, como en Mateo 2:6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es cierto que la comodidad del corral crea confort y control, pero al lado de toda esa zona de seguridad, debemos ser guiados también hacia afuera, al campo, a la libertad, al riesgo, al mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juan 7:4 &lt;em&gt;“deja que el mundo te conozca”&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;Juan 17:15 &lt;em&gt;“No te pido que los quites del mundo”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 03 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/03/contradictio.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/03/contradictio.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>5 Cosas que aprendí cuando dejé de hablar como Cristiano</title>
        <description>&lt;p&gt;Siete años hace que cambié de idioma. Dejé atrás el &lt;em&gt;cristianés&lt;/em&gt; y emprendí un viaje comunicacional que me ha dejado muchas lecciones.   &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fue sencillo decodificar los usos del &lt;em&gt;cristianés&lt;/em&gt;. Al principio el esfuerzo radicaba en dejar de repetir las palabras y frases más comunes. En el proceso me di cuenta de cuán acrítico es nuestro lenguaje, cualquiera que sea. Normalmente no sabemos realmente qué significan o de dónde vienen las palabras que utilizamos. Es decir, hablamos sin una comprensión etimológica de nuestro lenguaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, en el &lt;em&gt;cristianés&lt;/em&gt; es común utilizar frases o palabras en hebreo. La palabra hebrea que quizás más se use es &lt;em&gt;amén&lt;/em&gt;. En hebreo simplemente significa “en verdad” o “verdaderamente”.  De la misma raíz de &lt;em&gt;emunah&lt;/em&gt;, que significa simplemente fe. Aunque normalmente es usada para “sellar” las oraciones de forma liturgica, también es utilizada para dar signos de aprobación durante un sermón o ante alguna expresión específica.  La pregunta aquí es ¿por qué deberíamos utilizar la palabra hebrea y no una equivalente en castellano? ¿Será que esto tiene que ver con la religiosidad o la noción espiritualizada de las palabras? ¿Qué pasaría si terminamos nuestras oraciones simplemente con un “hasta luego” o un “así se haga” o un “muchas gracias Señor?  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más problemáticas que la anterior podrían ser las palabras que nada tienen que ver con la fe cristiana. Por ejemplo la palabra &lt;em&gt;culto&lt;/em&gt;, referida a la reunión eclesial. No encontramos esa expresión ni en el Antiguo Testamento ni en el Nuevo. Pero sí aparece repetidamente referida a las practicas religiosas distintas del cristianismo. Actualmente los angloparlantes la utilizan para referirse a una reunión sectárea.  Algo similar ocurre con la palabra &lt;em&gt;altar&lt;/em&gt;. Otras expresiones simplemente son incomprensibles para los no crisitianos: &lt;em&gt;sangre del cordero, sacrificio expiatorio&lt;/em&gt;, o cualquier expresión utilizada en la Biblia y repetida de forma literal. El problema no es lo que significan (aunque muchas veces quien las dice tampoco lo sepa con certeza), el problema es que son incomprensibles para los no “iniciados”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que, aunque no lo notemos, los cristianos tenemos un dialecto propio y poco comprensible para los que no pertenecen al circulo de los iniciados. Esto es lo que he aprendido en estos 7 años de haber dejado de hablar ese dialecto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Profundización&lt;/strong&gt; de mi ideantidad cristiana. Al procurar intencionalmente examinar mi lenguaje “espiritual”, descubrí que mi madurez cristiana no tiene nada que ver con las palabras “espirituales” que pronuncio cotidianamente. No soy más cristiano por las palabras “cristianas” que pronuncio, sino por la relación personal y profunda que pueda tener con Jesús, el fundador de la fe cristiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Comprensión más detallada de mis creencias.&lt;/strong&gt; Al darme a la tarea de mditar y analizar mis expresiones típicamente “cristianas”, pude ver con mayor nitidez de dónde venían dichas expresiones, pude discriminar entre las que respondían verdaderamente a una fe cristiana y las que no coincidían realmente con ella.  Si, soy cristiano protestante y soy católico y no existe contradicción alguna en eso. Soy cristiano porque sigo a Cristo, soy protestante porque me adhiero a los postulados de la Reforma, y soy católico porque esa palabra significa &lt;em&gt;completa o universal&lt;/em&gt;.  Soy parte de la Iglesia Universal, conformada por muchas diferentes expresiones y denominaciones alrededor del mundo. Es así como toma profunda relevancia para mí terminar el Credo utilizando todas las palabras sin ningún temor sectáreo: &lt;em&gt;Creo en el Espíritu Santo, la Santa Iglesia Católica (Universal), la comunión de los santos, el perdón de los pecados, la resurrección de la carne y la vida perdurable. Amén&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Comunicación con los no creyentes.&lt;/strong&gt; Este es uno de los frutos más emocionantes de esta aventura. El lenguaje que usamos tiene la suficiente fuerza para levantar muros, confirmar prejuicios y profundizar brechas de separación, aunque no lo queramos. Pero el lenguaje también puede destruir muros, derribar prejuicios y construir lazos de unidad. Eso es lo que ha sucedido desde entonces. Dejar atrás el &lt;em&gt;cristianés&lt;/em&gt; me ha permitido conocer muchas personas, me ha permitido comunicar mi fe con quienes no hablan ese dialecto evangélico y que, quizás, no hubieran querido escuchar una explicación cristiana en el idioma de los cristianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Perspectiva distinta de mi propia gente.&lt;/strong&gt; También es cierto que cuando un pastor deja de hablar el dialecto de los pastores, es visto por sus colegas como una especie rara, en el mejor de los casos. Los otros cristianos tienden a interpretar el lenguaje no evangélico, como un signo de poca espiritualidad. Por lo tanto, las predicaciones pueden ser vistas como &lt;em&gt;light&lt;/em&gt; o poco consistentes, sin &lt;em&gt;carnita&lt;/em&gt; o destinadas a un público inexperto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Libertad en mi vida devocional.&lt;/strong&gt; No tengo que orar bonito, ni usar palabras que parezcan muy espirituales, ni repetirle a Dios los versiculos que él ya sabe, ni sermonearlo con definiciones doctrinales o declaraciones de fe forzadas. Ahora puedo hablarle como a un papá cercano que no está analizando mi lenguaje, ni mi conocimiento. Puedo hablarle más libremente y enseñarle a mis hijos cómo converso con Jesús, como un amigo al que amo profundamente, al que admiro, al que adoro, pero con el que converso sencilla y sinceramente, sin disfraces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Aunque soy libre respecto a todos, de todos me he hecho esclavo para ganar a tantos como sea posible.  Entre los judíos me volví judío, a fin de ganarlos a ellos. Entre los que viven bajo la ley me volví como los que están sometidos a ella (aunque yo mismo no vivo bajo la ley), a fin de ganar a éstos. Entre los que no tienen la ley me volví como los que están sin ley (aunque no estoy libre de la ley de Dios sino comprometido con la ley de Cristo), a fin de ganar a los que están sin ley.  Entre los débiles me hice débil, a fin de ganar a los débiles. Me hice todo para todos, a fin de salvar a algunos por todos los medios posibles. Todo esto lo hago por causa del evangelio, para participar de sus frutos.”&lt;/em&gt;  1 Corintios 9:19-23&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 22 Dec 2015 23:51:02 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2015/12/22/5-cosas-que-aprendi-cuando-deje-de-hablar-como-cristiano.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2015/12/22/5-cosas-que-aprendi-cuando-deje-de-hablar-como-cristiano.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De regalos y regaloides</title>
        <description>&lt;p&gt;Aquí está de nuevo la navidad. Y como cada año, comienza una época mezclada de fiestas y reflexiones. Ambas cosas son bienvenidas, hay que saber disfrutar y hay que tomar el tiempo para honrar el origen de esta festividad. &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas soplan los alisios y se ponen rojas las tardes de Costa Rica,  aflora también un cierto espíritu de reflexión. Nos asalta ese sermón que nos grita desde hace muchos años un estribillo que reza mas o menos asi: “La navidad no son los regalos, la navidad es Jesús”.  Quiero demostra en estos párrafos que la navidad, claro que si, son los regalos, que la navidad sí se trata de regalos, aunque no de &lt;em&gt;regaloides&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el Antiguo Testamento hay un momento raro y unico en el que acontece la navidad de una forma maravillosa y contundente. Algunos dirán que eso es imposible, ya que Jesús no llega al mundo sino en tiempos de Herodes y no en tiempos del Antiguo Testamento, y mucho menos en Génesis 14:18, que es donde he encontrado mi texto navideño de este año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resulta que Abraham regresaba de rescatar a su sobrino Lot, venía de una batalla y había vencido. Ahí es donde se encuentra a un personaje tan enigmático como escurridizo. Abraham se encuentra con Melquisedec, rey y sacerdote de Salem.  Una figura que solo aparece dos veces en todo el Antiguo Testamento, de quien no se sabe más que lo que se dice en un solo versículo del Génesis:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Y Melquisedec, rey de Salén y sacerdote del Dios altísimo, le ofreció pan y vino&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era sacerdote y rey a la vez, y reinaba en lo que llegaría a ser Jerusalén. Se dice de él que era sacerdote del Dios Altísimo, incluso antes de que existiera ninguna de las tres religiones monoteístas que descienden de Abraham (judaísmo, cristianismo e Islam). Pero lo más importante hoy es que Melquisedec da dos regalos a Abraham, le da pan y le da vino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este encuentro entre Abraham y Melquisedec es realmente navidad. Aquí acontece la navidad, con todo y regalos. La figura de Melquisedec se puede entender como un proto Jesús y este encuentro como una proto navidad. ¿Por qué? En el otro texto del Antiguo Testamento donde se menciona (Sal. 110:4) se dice del Mesías  &lt;em&gt;«Tú eres sacerdote para siempre, según el orden de Melquisedec»&lt;/em&gt;. Este personaje es una prefiguración de Jesús, y Jesús es el centro de la navidad. El Nuevo Testamento disipa toda duda y nos dice en Hebreos 6:19-20:   &lt;em&gt;Tenemos como firme y segura ancla del alma una esperanza que penetra hasta detrás de la cortina del santuario,  hasta donde Jesús, el precursor, entró por nosotros, llegando a ser sumo sacerdote para siempre, según el orden de Melquisedec.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melquisedec significa rey justo y, recordémoslo, reina en una ciudad cuyo nombre se traduce por paz.  Pero volvamos a los regalos. Melquisedec da pan y vino, símbolos unión, de comunión, de relación, de cercanía, de sacrificio, de mesa, de casa, de solidaridad, de hospitalidad.  ¿Por qué en la Biblia el vino y el pan simbolizan todo eso? Porque es lo que Jesús ofrece en la mesa a sus discípulos y con ellos a todos nosotros. El pan y el vino son símbolo de su cuerpo y de su sangre, simbolo de entrega, de amor profundo, de compañía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La navidad cristiana (si es que puede haber otra) es justamente eso, que él vino al mundo para darnos el pan y el vino. Esos fueron sus regalos: su misericordia, su amor, el es Dios con nosotros, quiere vivir con nosotros, habitar con nosotros, con los quebrantados, romper la lejanía, la distancia, acercarse y convivir (Is. 57:15). El regalo de la navidad, el verdadero regalo tiene que ver con las relaciones, no con las posesiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;regaloides&lt;/em&gt; en cambio tienen que ver con posesiones, con imposiciones sociales, no importa cuánto cueste, el &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; se da para cumplir, para no quedar mal,  se da por compromiso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El regalo, configurado por Jesús, apunta a la eternidad, el &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; apunta a la temporalidad. El &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; da lo que puede durar eternamente, misericordia, solidaridad, compañía, presencia. El &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; se come y se acaba, se usa y se tira, se viste y se desecha. El regalo sacia lo profundo, el &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; sacia lo superficial; el &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; es darse a sí mismo, el regaloide es simplemente dar algo. El regalo tiene más que ver con la persona, el &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; tiene que mas ver con la cosa. El &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; viene para quedarse, el &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; llega, cumple y se va.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; está destinado a cambiar nuestras vidas, a saciar las soledades. El &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; es un formalismo que da media vuelta y vuelve a dejar intacta la otra vida, la soledad, la separación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso el &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; verdadero, el &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; que moldea Jesús, es el de la reconciación (2 Cor. 5:18), es el del perdón (Lc. 23:34), es el de la unión familiar, es el de la milla extra (Mt. 5:41), es el de la otra mejilla (Mt. 5:39) y es el de las setenta veces siete (Mt. 18:22).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahí donde el &lt;em&gt;regaloide&lt;/em&gt; da la mano, el &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; da el corazón; donde el &lt;em&gt;reagaloide&lt;/em&gt; entrega un paquete, el &lt;em&gt;regalo&lt;/em&gt; entrega la vida.   Navidad es dar &lt;em&gt;regalos&lt;/em&gt;, si, pero no &lt;em&gt;regaloides&lt;/em&gt;. Eso es lo que podría hacer diferente ésta y el resto de nuestras navidades.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 11 Dec 2015 23:51:02 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2015/12/11/de-regalos-y-regaloides.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2015/12/11/de-regalos-y-regaloides.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
