<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Imperfectos.org</title>
    <description>La palabra PERFECTO significa que ya está completo. Nosotros somos IMPERFECTOS porque aún no hemos acabado, vamos por más. Este es el espacio de las buenas ideas para la gente imperfecta. Blog, libros, podcast, ideas, cursos y charlas sobre liderazgo, espiritualidad, superación y cotidianidad.</description>
    <link>http://imperfectos.org/</link>
    <atom:link href="http://imperfectos.org/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 21:21:18 -0600</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Oct 2016 21:21:18 -0600</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Franciscus, Via della Conciliazione</title>
        <description>&lt;p&gt;La Guardia Suiza permitió sin vacilar que el vehículo entrara a la Ciudad Estado del Vaticano. La furgoneta negra, propiedad del Pontificio Concilio para la Unidad de los Cristianos avanzó confiadamente, Vaticano adentro, hasta culminar en una gran plaza. Llovía levemente sobre Roma. Frente a nosotros el Palacio Apostólico, el Palacio de los Papas. En él han habitado y reinado por siglos los líderes supremos de la Iglesia romana.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La noche anterior habíamos recibido la notificación de que seríamos recogidos por los personeros del Pontificio Concilio para la Unidad de los Cristianos justo en la significativa &lt;em&gt;Via della Conciliazione&lt;/em&gt; (Vía de la conciliación). Una avenida de 500 metros de longitud que conecta la Plaza de San Pedro con el Castel Sant’Angelo en la ribera occidental del río Tiber. Fue construida entre pugnas y altercados políticos luego de que el Papa Pío IX declarara &lt;em&gt;sentirse un prisionero en el Vaticano.&lt;/em&gt; Esta frase fue dicha en el contexto de la ocupación que sufrió el Vaticano por parte del Reino de Italia durante el siglo XIX.  ¿Se sentirá Francisco prisionero en el Vaticano? ¿O se sentirá prisionero del Vaticano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo pensaba contínuamente en la elección del lugar para el primer contacto, podría ser un sitio elegido al azar, por comodidad o cercanía, eso es cierto. Pero ¿y si encerraba, mas bien, una elección completamente intencionada, por parte de nuestros anfitriones? &lt;em&gt;La conciliación&lt;/em&gt; podría ser un mensaje, una especie de consigna, una clave.  Entonces decidí creerlo: &lt;em&gt;La Via della Conciliazione&lt;/em&gt; era una clave hermenéutica mediante la que deberíamos interpretar todo lo que acontecería en los siguientes días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegamos con aplomo a la Avenida y, con una puntualidad asombrosa, vimos aparecer la furgoneta vaticana debidamente rotulada. De ella descendió con cierta dificultad Monseñor &lt;em&gt;**&lt;/em&gt; apoyaba su cuerpo en un paraguas negro que manejaba ágilmente con su mano izquierda. A primera vista parecía un débil y octogenario religioso que caminaba con cierta dificultad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mi me pareció haberlo visto antes, quizás era solo mi imaginación, pero dos días atrás yo contemplaba detenidamente, entre empellones y llamadas de atención: “¡No cameras!, ¡no pictures please!”, los frescos de la Capilla Sixtina, la capilla de la Basílica de San Pedro.  Ese día cientos de visitantes de todas partes del mundo deambulaban erraticamente por los entresijos que dejaban entre sí las personas, todas con la mirada extasiada y el cuello incómodamente retorcido, apuntando hacia la famosa bóveda. Pero no hace demasiado, justo el 13 de Marzo del 2013, esta misma capilla, con estos mismos frescos, estaba cerrada a cal y canto, conteniendo al Cónclave del Colegio Cardenalicio para la elección de un nuevo Papa. La Sede de Pedro no se encontraba vacante esta vez, la Iglesia aun contaba con un Papa vivo. Una suerte de cesación voluntaria que, sin embargo, no implicaba dejar de ser Papa. Benedicto XVI contemplaba a la distancia el abrumador despliegue noticioso de la elección de su propio sucesor.
 A mi me pareció ver al hombre del paraguas. Casi estaba seguro que era el, o alguien misteriosamente parecido ¿Cuántos hombres se parecerán a él dentro de la Ciudad Pontificia?  Un paraguas en la mano, dentro de la Capilla Sixtina, eso me llamó la atención. Sobre mi cabeza el maravilloso “trasero blanco” del Dios creador del sol y la luna, que se gira violentamente luego de proferir la orden para que aparezcan las dos lumbreras mayores (Génesis 1:16), dejando al descubierto el voluptuoso e increado espacio existente &lt;em&gt;in posteriori parte spine dorsi&lt;/em&gt;. Intuí el diálogo teológico en la cabeza de Miguel Angel mientras se debatía si Dios tenía trasero o si, por el contrario, Dios no necesitaría de uno. Pero Miguel Angel sucumbió gracilmente al antropomorfismo, inmortalizando una imagen de Dios que nos persigue hasta nuestros días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el periodo en que la Sede de Pedro se encuentra vacante, un cardenal asume la dirección de la Iglesia, se trata del Camarlengo (del germánico &lt;em&gt;kamarling&lt;/em&gt;, camarero).  En cuyo caso se acuña una medalla con su escudo de armas. Dos llaves cruzadas, una de oro y otra de plata, y un &lt;em&gt;ombrellino&lt;/em&gt; o un gran paraguas (¡Si, un paraguas!) que cubre las llaves solas, es decir, un espacio vacante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De regreso a la &lt;em&gt;Via della Conciliazione&lt;/em&gt;, Monseñor nos saludó con una gentileza sobrecogedora. Uno a uno fuimos saludados e invitados a tomar un asiento dentro de la furgoneta.  Cuando todos los espacios estuvieron ocupados, nos percatamos de que Monseñor no tenía sitio.  Entró al vehículo ayudado por su paraguas y decidió sentarse en el suelo.  La espontánea reacción del grupo entero sobrevino casi violentamente. Todos ofrecimos nuestro cómodo asiento al anciano Monseñor. Insistimos con vehemencia hasta que su voz segura y amigable a la vez zanjó el dilema de una vez por todas: &lt;em&gt;Voi siete i nostri ospiti!!!&lt;/em&gt; (¡Ustedes son nuestros invitados!).  Así emprendimos el camino hacia nuestro encuentro con Francisco, un grupo de pastores y teólogos evangélicos sentados cómodamente en nuestros asientos, junto a nuestro católico anfitrión sentado en el suelo de la furgoneta. Todo apenas estaba por comenzar.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/10/21/franciscus-via-della-conciliazione.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/10/21/franciscus-via-della-conciliazione.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cuando Dios decepcionó a mi hijo, lecciones del día</title>
        <description>&lt;p&gt;Hay noches tranquilas y hay noches de tormanta. Hay noches que, al ver a los ojos de quien amas, presagian un terremoto. Anoche era una de esas noches en las que se augura una gran batalla. Y no importa si la noche es benévola o si gruñe con alevosía, mi hijo y yo oramos sin falta. Y oramos con fe, sin rutinas vacías. Nosotros conversamos juntos con Dios.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Santi, por ejemplo, es capaz de conversar seriamente con el Dios que está conociendo y decirle “Dios, quitame toda esta chicha (enojo) que tengo”, o es frecuente que acabe todas sus oraciones con un simple “hasta luego Dios”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anoche oramos con fe. Ambos sabíamos que había probabilidades de que no fuera una buena noche. Santi había estado con síntomas de su ya recurrente dificultad respiratoria que tiende a convertirse en crisis o en colapso. Nada nuevo, pero por extraño que parezca, siemrpe tenemos la esperanza de que no suceda más y que todos esos síntomas patentes se queden en algo así como truenos sin tormenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oramos. Felices. Una oración de esas sonrientes y de ojos abiertos. Una pregunta interrumpió la conversación con Dios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Papi ¿Dios me cuida?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Por supuesto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;¿Entonces no me va a pasar nada esta noche?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nada, lo prometo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo prometí. Se durmió. Pero la tormenta llegó furiosa, dispuesta a hacer polvo la promesa, decidida a arrasar, a destruir, a despellejar la fe de un niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los jadeos que se incrementan, los ojos que se salen de sus orbitas, las manos que se avalanzan o se agitan para atrapar la vida sin mucho éxito. Y mi promesa rota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llega el oxigeno, la mamá, los medicamentos de urgencia. Nada funciona. Sus ojos siguen inquiriendo. Se niegan, quizás, a creer que la promesa es irreal, que fue hecha en el aire, que no tiene sentido. Pero todo continua empeorando. Salida de emergencia hacia el hospital. Sus ojos saben ya lo que viene. Las noches de hospital son parte ya de su saber. Como sabe las capitales, como sabe los instrumentos musicales, como sabe los nombres de pintores famosos o los planetas, sabe lo que viene. Y la promesa se ha roto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces yo inicié mi propia oración furiosa. Al Dios que había decepcionado a mi hijo. Al Dios que se había quedado quieto, inmovil, escondido y tímido. Era la oración de un papá enfurecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendí que hay una diferencia entre el silencio de Dios que me incumbe solo a mí, y el silencio de Dios que le rompe el corazón a mi hijo. Me dolía mas el segundo que el primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De un hospital lo trasladaron a otro. Esta vez la ambulancia viajó hacia el Hospital Nacional de Niños, un lugar que él ya conoce y que le inspira confianza. Pero esta vez ese hospital estaba colapsado por centenares de casos de niños con crisis respiratorias y luego de 6 lamentables decesos de menores por la misma causa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sorpresa llegó cuando su nombre estaba anotado en una pizarra. Lo estaban esperando.  Corazón feliz de un niño que se siente, por fin, respondido. No pidió más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora vendría la construcción de la lección de fe. Yo quería dejar de lado las consabidas frases al estilo “Dios no nos soltó todo este tiempo” aunque fueran ciertas.  Sobre todo porque el precio que se debe pagar para aprender esa lección es demasiado alto. Pero justo cuanto pensaba eso, sentí como una quemadura de hierro en el alma.  Mi corazón de padre se rompió al presenciar cómo mi hijo experimentaba por primera vez y con toda su consciencia, el silencio de Dios a una oración importante. Pero ese Dios, que también es padre, también hizo silencio ante el clamor de su hijo que sufría asustado y adolorido en la tortura de la Cruz. Dios calló y su hijo, roto el corazón, rota la promesa, gritó ¡Por qué me has abandonado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, sin embargo, ese momentáneo abandono, ese silencio repentino e inaudito, permitió que se abriera la fuente de la salvación para toda la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ahí estaba la respuesta para mi hijo.  La oración de esta noche fue llena y robusta, la fe no estaba herida ni cansada. Mi hijo, gradudado de su primera prueba legítima, de su primer cuestionamiento de la deidad a la que implora, salió airoso y fortalecido en su fe y su certeza. Y yo, yo debí comprender, una vez más, que el amor paternal de Dios tiene una sabiduría atroz que siempre, incluso en silencio, borda respuestas para sus hijos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/07/04/cuando-dios-decepciono-a-mi-hijo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/07/04/cuando-dios-decepciono-a-mi-hijo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>EL VERDADERO CRIMEN DE 1 de Timoteo 1:9-11</title>
        <description>&lt;p&gt;En la mitología griega Zeus tiene un amante infantil. El dios griego posee un amante casi niño. Se llama Ganímedes (Gr. Γανυμήδης).  Algunos escritores sugieren que el nombre significa “alegrándose en la virilidad”. Ganímedes fue secuestrado por Zeus en Frigia. Zeus es simbolizado como un águila que rapta al niño. Ya en el Olimpo lo transformó en su amante y su copero. Todos los dioses admiraban la belleza del joven, excepto la esposa de Zeus, llamada Hera.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://guayom.github.io/imperfectos/images/ganimedes.jpg&quot; alt=&quot;Ganimedes&quot; title=&quot;Ganímedes&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los romanos existía una especie de amante joven o infantil llamado “catamitus”,  palabra que se deriva del personaje griego de Ganímedes.  Parece haber consenso en que había una costumbre, entre griegos y romanos, de mantener niños o jóvenes como esclavos sexuales. Más adelante parece entenderse la palabra como un “niño prostituto”, es decir:  Un niño cautivo, un niño esclavo que era objeto sexual de sus amos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la &lt;em&gt;Fábula de Proserpina&lt;/em&gt; de Anastacio Pantaleón de Ribera, quien sirve el vino es un “catamito”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rieto a tu mesa redonda&lt;br /&gt;
quanto néctar, quanto vino&lt;br /&gt;
en tartesios Venecianos&lt;br /&gt;
te sirve tu Catamito.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Nuevo Testamento se encuentra inmerso en la cultura grecorromana, esto es importante porque debemos entender que para los escritores del Nuevo Testamento, como para lo primeros cristianos, las costumbres descritas más arriba no eran un secreto, ellos no eran ajenos a la realidad cultural en la que vivían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay un pasaje escrito por Pablo que menciona esta práctica y la prohíbe rotundamente. Sin embargo la mayoría de las traducciones no permiten comprender cabalmente lo que Pablo tenía en mente. Esto sucede al traducir dos palabras del griego del pasaje de una manera no contextual. El resultado de esa traducción no contextual es muy lamentable, ya que ha provocado que este renglón de Pablo haya permanecido casi oculto en su sentido más profundo y, en consecuencia, haya permanecido también oculto el corazón de Dios que nos grita, por decirlo de alguna manera, en contra de una práctica que le duele a él, que rechaza él, que le resulta abominable. La Iglesia entonces, basada en una traducción que se ha alejado del sentido más profundo del texto, se ha alejado también de la defensa contundente de la población más indefensa de todas. Se trata de 1 de Timoteo 1:9-11.  Leamos el texto primero en la versión Reina Valera de 1960:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;9&lt;/strong&gt; conociendo esto, que la ley no fue dada para el justo, sino para los transgresores y desobedientes, para los impíos y pecadores, para los irreverentes y profanos, para los parricidas y matricidas, para los homicidas,&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;10&lt;/strong&gt; para los fornicarios, para los sodomitas, para los secuestradores, para los mentirosos y perjuros, y para cuanto se oponga a la sana doctrina, &lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt; según el glorioso evangelio del Dios bendito, que a mí me ha sido encomendado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El texto inicia con la frase “conociendo esto”. Es decir: sabiendo que la ley no se ha hecho para los justos. Los justos son los cristianos, porque para el Nuevo Testamenteo los justos habitan en la caridad (Romanos 5:5) y obran caridad (cf. Gálatas 5:18). Haciendo esa salvedad, Pablo entonces enumera catorce clases de personas injustas. Y las agrupa en una especie de listas conjuntas. Son seis listas de palabras, cada una de ellas con un tema específico en mente, como veremos a continuación.  &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Transgresores y desobedientes. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Impíos y pecadores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Irreverentes y profanos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parricidas, matricidas y homicidas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fornicarios, sodomitas y secuestradores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mentirosos y perjuros.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si lo vemos con detenimeinto, parace que Pablo tiene en mente los diez mandamientos de Éxodo 20. Cada una de las listas de injusticias corresponden a una sección del Decálogo.  Veamoslo:  &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Transgresores y desobedientes&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde al primer mandamiento “No tendrás dioses ajenos delante de mí” (Ex. 20:3). &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Impíos y pecadores corresponde&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; al segundo mandamiento “No te harás ídolos” (Ex. 20:4-5).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Irreverentes y profanos&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde al tercer y cuarto mandamiento “No tomarás el nombre de Dios en vano” (Ex. 20:7) y “No trabajaás el día sábado” (Ex. 20:8).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Parricidas, matricidas y homicidas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde a los mandamentos quinto y sexto “Honrarás a tu padre y a tu madre” (Ex. 20:12) y “No matarás” (Ex. 20:13).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Fornicarios, sodomitas y secuestradores&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; correspondería a los mandamientos séptimo y octavo, es decir al rompimiento del mandamiento sobre la sexualidad (Ex. 20:14) y al quebrantamiento de los límites de la propiedad y libertad del prójimo (Ex. 20:15).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Mentirosos y pérjuros&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corresponde al noveno mandamiento “No darás falso testimonio contra tu prójimo” (Ex. 20:16).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;El décimo mandamiento (Ex. 20:17) que versa sobre la codicia, principio de todos los pecados e injusticias, coincidiría con el final que utiliza Pablo en su lista de injusticias de 1 de Timoteo 1:11, cuando dice: &lt;em&gt;“y para cuanto se oponga a la sana doctrina”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pablo enlista y agrupa de forma muy ordenada y meditada. Cada palabra la ha elegido para que concuerde, para que coincida, no hay nada al azar, ninguna palabra es arbitraria ni escrita sin haberlo meditado antes. Podemos ver que cada una de las listas de injusticias contienen palabras que tienen un sentido coherente entre sí, incluso podrían ser palabras sinónimas. Observemos que “transgresores y desobedientes” (lista 1) son dos palabras coherentes entre sí, transgredir la ley y desobedecerla es un equivalente. Lo mismo sucede en lo sucesivo, continuando con la lista 2,  “Impíos y pecadores” concuerdan en sentido y significado, “irreverentes y profanos” (lista 3) también, siendo que la irreverencia y la profanación podrían usarse sinónimamente. La cuarta lista es también absolutamente coincidente “parricidas, matricidas y homicidas” se podría resumir en “asesinos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero al llegar a la quinta lista, notamos que algo se rompe en la armonía. No hay coherencia entre todas las palabras. Se rompe de cuajo la forma en que Pablo va construyendo su argumento.  Y es aquí donde debemos detenernos. ¿Por qué se rompe la armonía? ¿Por qué no coinciden las palabras? ¿Por qué parecen pertenecer a listas distintas? ¿Por qué no podrían usarse como sinónimos?  ¿Qué tienen que ver los secuestradores con los fornicarios? ¿Y qué podrían tener en común los “sodomitas” con los secuestradores? Nada.  Sin embargo, si con toda humildad y reverencia nos dirigimos al texto griego del Nuevo Testamento, podemos comprender que Pablo sí hizo bien su trabajo, todas las palabras de la lista número cinco coinciden entre sí. ¿Por qué no sucede eso en la traducción?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las tres palabras agrupadas en la quinta lista son: pornois (Gr. πόρνοις), arsenokoitais (Gr. ἀρσενοκοίταις) y andrapodistais (Gr. ἀνδραποδισταῖς).  Veamos varias traducciones:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La King James Version las traduce “For whoremongers, for them that defile themselves with mankind, for menstealers” Lo que se puede traducir como “Proxenetas (o el que usa prostitutas), los que se profanan a sí mismos con otros, ladrones de hombres”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La New International Version traduce “the sexually immoral, for those practicing homosexuality, for slave traders”. Es decir: “inmorales sexualmente, homosexuales, traficantes de esclavos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que podemos ver que no existe un consenso en las traducciones. Eso quiere decir que estas palabras no han sido de fácil traducción.  La primera de ellas “pornois” deriva del verbo “pernemi” que significa “vender” y puede significar alguien que se prostituye, alguien que prostituye a otra persona o alguien que paga por sexo.  Esta ultima acepción es la que derivaría en nuestra noción de “fornicario”.  La tercera palabra del texto es “andrapodistais” y al parecer los traductores no han tenido dificultad en coincidir en su significado. La grandísima mayoría de las versiones la traducen por “secuestrador” o por “traficante de humanos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hemos dejado de última la segunda palabra del texto para poder detenernos más en ella. La palabra es “arsenokoitais” y está compuesta por la palabra griega para “macho” (arseno) y la palabra griega para “camas” (koitai). Literalmente “macho encamador” O alguien que introduce forzosamente a otra persona en su cama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si Pablo quería que todas las palabras tuvieran un sentido común, una coherencia conceptual, el griego no nos decepciona.  Las tres paabras cobran un sentido coherente ahora. La primera tiene que ver con la práctica del proxenetismo, la segunda con la violación o el abuso sexual y la tercera tiene que ver con el secuestro, el tráfico o la esclavización. Las tres palabras son abusos contra personas. De hecho, las tres palabras coinciden en la supresión de la libertad de las personas. Esta ultima coincidencia nos debe remitir al concepto ya mencionado del “catamita” o niño secuestrado o esclavizado para fines sexuales.  Lo cual tendría mucho sentido en el entorno de la quinta lista que hace Pablo. La primera palabra tiene la noción de violentar la libertad de las personas mediante la prostitución, la segunda palabra nos remite a la violación de la libertad de un menor de edad, esclavizándolo para fines sexuales, la tercera describe el tráfico de personas con el fin de venderlos como esclavos. En la época de Pablo era común que los hombres poseyeran niños esclavos, quizás hijos de sus esclavos, que eran considerados una especie de mascota y a los cuales tenían derecho a explotar sexualmente. A esta practica se le llama hoy en día “pederastía”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Proxenetas, violadores de niños y traficantes de humanos” Ahora el texto adquiere una reveladora coherencia, un profundo y alarmante sentido. El corazón de Dios se rompe y grita en contra de estas cosas. Y Pablo grita con Dios, incluso rompiendo lo que era considerado normal en la cultura grecorromana.¿Será justamente por eso que las posteriores traducciones evitarán romper con el statu quo en estos aspectos? Así como eran perseguidos aquellos que ayudaban a los esclavos negros, considerando pecado su esclavitud ¿será que no era muy bien visto considerar pecado la pederastía?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si esto es así, es doblemente confirmatorio cuando regresamos al marco ideado por Pablo para hacer coincidir su lista de injusticias con el Decálogo. La quinta lista coincidiría con los mandamientos séptimo y octavo. El séptimo tiene que ver con las prácticas de fornicación o adulterio, que generalmente se daban en contextos de prostitución, sagrada o profana (Ex. 20:14) y, con toda sorpresa podemos notar que el octavo mandamiento tiene que ver con el hurto (Ex.20:15).  El texto de Pablo nos habla del proxeneta que hurta humanos con fines sexuales comerciales; de niños hurtados, secuestrados, para ser esclavos sexuales (catamitas); y del hurto o tráfico de humanos con fines esclavizadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el mundo, cada año más de 3 millones de humanos son víctimas del tráfico de personas. El 80% de los que sufren este tipo de esclavitud moderna en el mundo son mujeres y niñas y ya se ha convertido en el segundo negocio clandestino más lucrativo del mundo, solo por detrás del tráfico de armas y drogas. Según el último índice de Walk Free Foundation (WFF) sobre la trata de personas en el mundo nada menos que 29,8 millones de personas viven como esclavos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es momento de ponerle atención a los gritos de Dios, a los gritos de Pablo, y hacer que la Iglesia grite con ellos. Que la Iglesia trabaje en la protección de las víctimas más indefensas de la humanidad: &lt;strong&gt;los niños y las niñas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Jun 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/06/23/silenciar-a-pablo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/06/23/silenciar-a-pablo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¡Judío, baja de la acera!</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;un-breve-acercamiento-a-la-aversin-religiosa-de-sigmund-freud&quot;&gt;Un breve acercamiento a la aversión religiosa de Sigmund Freud&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Sigmund Freud recibió una Biblia como regalo en su cumpleaños número 35. Se la regalaba su padre, que ya contaba con 65 años. Aquella Biblia llevaba una dedicatoria escrita en hebreo por la propia mano del padre. La palabras escritas por Jakob Freud fueron estas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Querido hijo mío: en tu séptimo año de vida el Espíritu del Todopoderoso vino sobre ti y te impulsó a aprender. El Espíritu del Todopoderoso te habla y dice: lee en mi Libro, si lo haces, se te abrirán las fuentes del saber y el comprender. El el libro de los libros, el pozo excavado por los sabios y del que los legisladores sacaba el agua de su sabiduría. En este libro echaste tu primera mirada a la imagen del Todopoderoso. Hoy, en tu treinta y cinco cumpleaños, saco esta Biblia otra vez a la luz y te la envío como prueba del amor de tu anciano padre (citado en E. Jones, Leben und Werke Freuds I, 38s).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esa dedicatoria pareciera que el padre está afirmando que el niño Freud había nacido en una familia amante de la religión. Aunque se sabe que fueron mas bien liberales, conservaban el vínculo religioso con el judaísmo y sus tradiciones. El mismo Sigmund escribe:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cuando yo tenía seis años y recibía la primera instrucción de mi madre, debía creer que nosotros estamos hechos de tierra y por eso tenemos que volver a la tierra. Pero esto no me satisfacía, y yo dudaba. Entonces mi madre se frotaba fuertemente las palmas de las manos y me mostraba las negruzcas escamas de la epidermis, que se formaban con la fricción, como una prueba de la tierra de la que estamos hechos (S. Freud, DieTraumdeutung, en Studienausgabe II, 215).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freud afirma que su lectura de la Biblia a muy temprana edad lo influenció mucho, pero también podemos ver que desde pequeño esa enseñanza, muy artificial, no lograba convencer por completo su mente ni tranquilizar su espíritu.  La religión no satisfacía las verdaderas inquietudes del niño, un niño que vivía inmerso en una profunda complejidad familiar. Su padre se había casado con Amalie, su madre, después de que su segunda esposa hubiera muerto. Para ese entonces el padre de Freud contaba con mas de 40 años, era padre de dos hijos y ya era abuelo. Amalie aun no cumplía los veinte años de edad y un año después de la boda, trae al mundo a Sigmund, que sería el primogénito de ocho hermanos. De esa manera, nada mas nacer, Freud ya es tío y juega con el hijo de su hermanastro, que tenía casi la misma edad que él. Ese niño de su misma edad y con quien juega como con un hermano, es en realidad su sobrino y quien llama abuelo al hombre que Freud llama papá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos años después, ya muerto su padre, Freud confiesa que tenia repulsión hacia su progenitor. Ese hombre representaba para él la encarnación de la autoridad, la prohibición y la coacción.  Así que aquella dedicatoria en la Biblia, en su treinta y cinco cumpleaños, realmente no había tenido buena recepción en el corazón de Freud. Ese amor expresado en esa caligrafía hebrea, parecía no haber fructificado en el alma del hijo, que guardaba rencor y repulsión, un rechazo áspero contra su padre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freud sentía aversión a la música. Y muy pronto también expresaría su furia antirreligiosa.  Cuando era niño, Freud tuvo una niñera católica, muy rigurosa, y es ella quien adoctrina al niño sus primeras ideas acerca del cielo y del infierno. Su niñera acostumbraba llevarlo a misa, misa católica.  Todo esto impacta al pequeño niño, quien, al llegar a casa, repite genuflexiones aprendidas en misa, ¨como lo hace el buen Dios¨(&lt;em&gt;S. Freud, Aus den Anfängen der Psychianalyse&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La autoritaria exigencia de su anciano padre, disfrazada de buen judaísmo, las burdas demostraciones de su madre y el católico adoctrinamiento de su niñera. La suma de todas estas experiencias, que mas que espiritualidad eran meras expresiones de ritualismo, pudieron impactar sobremanera a quien no mucho después, en 1907, se convertiría en el autor de un trabajo sobre religión titulado “Actos obsesivos y prácticas religiosas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero a todo lo anterior hay que añadirle otra clase de experiencias brutales que apuntalan su huida de la religiosidad.  Se trata del humillante antisemitismo católico (Viena era mayoritariamente católica). Su judaísmo pesa demasiado, en el colegio es marginado, tiene muy pocos amigos, recibe innumerables humillaciones de todo tipo, causadas por “antisemitas” cristianos.   Hay un hecho que lo marca de por vida, y es parte de la gota que derrama el vaso de su rechazo contra su padre.  Freud contaba con doce años y se entera que su progenitor había sido victima de un acto humillante, en el que un hombre tiró al suelo su nuevo gorro mientras le gritaba repetidas veces: “¡Judío, baja de la acera!”. Al adolescente Freud lo enfureció el acto de humillación, pero lo que más lo marcó fue saber que su padre había lo soportado con toda tranquilidad, como si eso fuera lo que merecieran los judíos, por ser judíos, y como si eso fuera un derecho que tuvieran los cristianos, por el hecho de no ser judíos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Odio. Freud genera odio contra la religión, odio contra su padre.  Para Freud, tanto el judaísmo como el cristianismo asesinan al Padre (Dios, como figura de Padre). Pero, a diferencia del judaísmo, el cristianismo confiesa el asesinato. Para Freud, en Pablo prevalece la idea de que somos infelices porque hemos matado a Dios Padre. No fuimos redimidos de esa culpa hasta que Cristo, el Hijo, entregó su vida. Entonces el Hijo ocupa el puesto del Padre: “Nacido de una religión del Padre, el cristianismo se convirtió en una religión del Hijo.  No ha escapado, pues, a la fatalidad de tener que matar al padre” (S. Freud, &lt;em&gt;Der Mann Moses und die monotheisthiche Religion&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Freud entonces, el cristianismo ha mantenido el miedo ante el padre primitivo (Hans Küng, &lt;em&gt;¿Existe Dios?&lt;/em&gt;). Esa es la razón, para Freud, por la que día a día muchos jóvenes pierden la fe, cuando se derrumba  en ellos la autoridad del padre. ¿Tenía razón Freud?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 May 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/05/23/judio.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/05/23/judio.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Cómo convertí el fracaso del abuso en mi mayor éxito de vida?</title>
        <description>&lt;p&gt;He pensado por años si es conveniente escribir sobre esto. Aún hoy, rozando los 40 me parece que, de alguna manera, sigo bregando con la extraña idea de que es un tema incómodo para muchos… pero no lo es para mí.  ¿Por qué este tema no me incomoda?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;He hablado centenares de veces, frente a muchas personas, en muy diversos escenarios y he narrado mi historia de abuso. La palabra misma debe ser masticada con cuidado: &lt;em&gt;ab&lt;/em&gt; = tiene el sentido de exceso o superación y &lt;em&gt;usare/usus&lt;/em&gt; = de usar o utilizar.  Es decir, la historia de como fui utilizado forzosamente y en exceso, con superación de fuerza, número y violencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me refiero al abuso sexual que sufrí al cumplir 15 años de edad.  Vulnerabilidad, dolor, vergüenza, enojo, depresión, culpa, temor, insomnio, inseguridad, baja autoestima, adicción, frustración, odio, repulsión.  No era un niño particularmente fuerte, lo sé,  tampoco era un niño tan seguro de mí mismo desde antes. Pero era un niño muy feliz. Tuve una maravillosa niñez de ensueño, de calma y paz en una Costa Rica en la que todavía se podía salir a jugar a la calle sin miedo y hasta que se apagara el día. Una Costa Rica con olor a cafetal, con fines de semana en la Sabana, copos, bolis, chicles de moneda, cocas pitufa o en bolsa y muchas delicias mas, que solo se suelen apreciar en la niñez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero toda esa niñez fue sepultada de golpe un martes en la ciudad de Sevilla, al sur de España. Así inició mi periplo por las calles del vacío, del enojo y del dolor.  Surgieron las preguntas “al Dios desconocido” o que intentaba desconocer: ¿Dónde estás? ¿Por qué me dejaste? ¿Y tus promesas? ¿No valgo nada tampoco para Dios? Había un consuelo extraño, cada tarde subía a mi habitación y tocaba La Patriótica Costarricense con mi flauta traversa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me extenderé en la descripción de los hechos, pero sí considero necesario concentrarme por unos instantes en las consecuencias. Era un niño roto por dentro y por fuera. No, ya no era un niño. Era un ser roto por dentro y por fuera. Tan lleno de enojo que, sin saber cómo, decidí destruir todo lo que tenía. Mis relaciones, mi familia, mi vida, mi mente, mi cuerpo, mi futuro, mis estudios. Tan lleno de miedo, que hería a todos los que se me acercaban. Tan lleno de dolor que cada día era un suplicio y cada noche una tortura.  El abuso se había establecido en mi vida como un fracaso, un fracaso que hacía fracasar todo lo que emprendía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“No podemos resolver los problemas con el mismo nivel de pensamiento que usamos cuando se crearon”.  – Albert Einstein.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando Einstein desarrolló la ecuación más famosa de la historia de la física: E=mc² (la energía es igual a la masa por la velocidad de la luz al cuadrado), no intuyó que sería el precursor de algo fatal. El proyecto Manhattan y la posterior bomba atómica.  Cuando explotaron las bombas sobre Hiroshima y Nagasaki Einstein dijo “Si lo hubiera sabido me hubiera hecho relojero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einstein solía decir:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Si yo tuviera una hora para resolver un problema y mi vida dependiera de la solución, gastaría los primeros 55 minutos para determinar la pregunta apropiada, porque una vez supiera la pregunta correcta podría resolver el problema en menos de cinco minutos”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegó un momento en que mi vida dependía de encontrar una solución a mi problema. Vivía con profundas depresiones y alejado de todo y todos.  Pero algo tuvo que ocurrir que transformara mi vida. Algo tan poderoso que me obligara a cambiar por completo mi forma de pensar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontrar la pregunta correcta fue crucial. ¿De dónde vienen todos mis problemas? Me había encerrado tanto en la auto conmiseración, en el enojo y en el dolor, que siempre señalé a quienes abusaron de mí como los únicos responsables de mi fracaso en la vida.  La respuesta llegaba de forma casi automática: Mis problemas no son responsabilidad de quienes me maltrataron, yo soy el responsable de seguir pensando como si todo hubiera ocurrido hace solo un día o unas horas. Tenía que resolver mis problemas encontrando otra forma de pensar. Pero eso no fue fácil.  Lo intenté todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces llegó lo que no estaba en mis manos fabricar. Llegó la fe. Claro, hablo de la fe, pero me refiero a Dios.  Y con Dios vino un cambio crucial, el cambio en mi forma de pensar.  Desde entonces creo que Romanos 12:2 debe ser un lema para la vida. No podemos resolver los problemas pensando como lo hacíamos cuando los creamos, tenemos que “renovar nuestro entendimiento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“La memoria es la inteligencia de los tontos” – Albert Einstein.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que la siguiente pregunta era ¿Cuál es la forma de pensar que debo dejar atrás? No fue tan difícil acertar. Aunque por años creí que tenía derecho a estar enojado, a odiar y a guardar rencor, de inmediato supe que justamente esa forma de vida y de pensamiento me llevaba una y otra vez a tomar malas decisiones. El enojo, el odio y el rencor me conducían irremisiblemente al fracaso.  De tal manera el primer gran cambio vino de la mano del perdón.  Perdonar es el primer paso hacia el éxito, y el segundo y el tercero y el cuarto, quizás sea el único paso constante en el camino del éxito. No existe triunfo verdadero si éste llega acompañado de falta de perdón.  Las personas nos hieren y nosotros herimos, aun sin querer, a quienes nos rodean. El éxito sin perdón es una ficción. El perdón profundo y verdadero es ya éxito en sí mismo y no hay quien no experimente una libertad que empodera cuando el perdón guía su pensamiento diario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recordar sin perdonar conduce al rencor,  la memoria llena de rencor conduce al odio y una vida llena de odio es una vida que se alimenta del fracaso.  Recordar habiendo perdonado conduce a la libertad, la memoria llena de libertad conduce a la paz, y una vida llena de paz es una vida que se alimenta del éxito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Hay dos formas de ver la vida: una es creer que no existen milagros, la otra es creer que todo es un milagro” – Albert Einstein.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perdonar fue mi primer gran paso hacia el éxito.  Luego vinieron los retos diarios, la inseguridad, la baja autoestima, el miedo, la frustración, el insomnio.  Las relaciones rotas, la vida en añicos y la empresa titánica de intentar poner todo en orden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No podía solo.  Así que la frase de Einstein sobre los milagros me condujo a la siguiente etapa: Creer. Pero creer en serio. Si iba a hacer algo, por una vez en la vida, lo iba a hacer bien. Me propuse creer con todas mis fuerzas.  Creer que existen los milagros, y que yo mismo podría ser un milagro.  Pasar del odio al perdón era un milagro, pasar del miedo a la seguridad tenía que ser otro milagro, pasar de la depresión al disfrute de la vida iba a ser otro milagro y tenía que creer en serio. Pasar del fracaso al éxito ocurriría mediante el milagro de creer.  Así que me aferré a la idea de un Dios que no señala, un Dios compasivo y que está muy interesado en mi éxito, un Dios inteligente que comprende. Creí, creí fervientemente. Esa es mi segunda clave. Creo profundamente en Dios y esto me ha devuelto la paradoja de creer en mi. Creer que puedo, que tengo dones y talentos, que soy valioso, que soy atractivo de una manera que nadie más puede serlo, que soy inteligente en una forma en que nadie puede serlo, que soy fuerte y que puedo contestarle a la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Pocos son los que ven con sus propios ojos, y sienten con su propio corazón” – Albert Einstein.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De creer en Dios y en los milagros pasé a la siguiente etapa. La etapa de descubrirme a mi mismo. Durante lustros había escondido mi vida, la había cubierto con un manto negro y estaba llena de polvo. Mi tercera etapa fue la de volver a vivir intensamente. Regresar a mi vida y descubrirme, levantar el manto negro y sacudir cada rincón. Ir descubriendo cada detalle y asombrarme de lo que estaba ahí debajo.  Me di entonces el permiso de ver con mis propios ojos. Ya nadie tenía que prestarme sus opiniones, ni sus puntos de vista, ni sus ideas e ideales, ahora podía ver el mundo con mis propios ojos recién abiertos y recién descubiertos.    Me di el permiso de sentir con mi propio corazón. Ya nadie dictaba qué debía o qué no debía sentir. Ahora mis emociones eran mías y aprendí a disfrutarlas.  Donde antes me dolía ahora sentía placer, donde antes sentía temor, ahora disfrutaba el riesgo.  Comprendí que el miedo al fracaso conduce al fracaso. Cuando le perdí el miedo al ridículo, el mido a fracasar, descubrí todo un mundo nuevo de alegrías y retos. Así llegué a la autopista del emprendimiento, del inicio de los sueños, de la esperanza y de las metas que se alcanzan y crecen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiar mi forma de pensar.&lt;br /&gt;
 Perdonar constantemente. &lt;br /&gt;
Creer en Dios fervientemente.&lt;br /&gt;
Descubrirme sin miedo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/03/29/fracaso-exito.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/03/29/fracaso-exito.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Trump, Tocola, los ticos y hagamos Costa Rica grande de nuevo</title>
        <description>&lt;p&gt;Las sociedades más represivas y menos democráticas son aquellas que han logrado silenciar a los otros. La manifestación de esa represión inicia con la “defensa de la moral”. Cada vez que se silencia la expresión (sobre todo artística) de alguien, se atenta contra la democracia y contra la salud de una sociedad.
&lt;!--more--&gt;
A Sócrates lo envenenó su sociedad aduciendo que era pernicioso para el conjunto de los atenienses, decían que corrompía a los jóvenes (Véase “La Apología de Sócrates” Ἀπολογία Σωκράτους o Critón o el Deber Κρίτων).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde entonces, cada generación ha silenciado y asesinado lo que le “estorba” y lo que considera “perverso”. Teatro, pintura, poesía, filosofía, teología, música, escultura, política, cine. Todas las artes y formas de comunicación se coartan en una sociedad represiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así se censuró el cine en la España de Franco, se censuró la poesía de Neruda en Chile, se asesinó a Lorca a manos del franquismo, a Bonhoeffer en la Alemania Nazi, a Rafael Alberti, Vicente Aleixandre, o se exilió a Luis Buñuel. También los presos políticos del Codo del Diablo en Costa Rica, a Monseñor Romero en El Salvador, se silenció a Hans Küng desde El Vaticano, también desde la Santa Sede se condenó a Leonardo Boff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una sociedad represiva silencia lo que no quiere que se vea, por miedo, por ignorancia o por odio. Una sociedad represiva prefiere tener una Televisión controlada en la que solo intervengan los expositores de su tesis de sociedad, cerrándole las puertas a todas las demás posturas por pensarlas perniciosas, perversas, peligrosas, desestabilizadoras o terroristas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si, TOCOLA no es el mejor ejemplo de lo que queremos en nuestra Costa Rica, pero Raquel si me parece una mujer valiente que hay que escuchar. Silenciarla por “drogadicta” solo corrobora la idea de una sociedad de censura, de odios y de represión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es un estilo muy a lo Donald TRUMP. Su idea es eliminar todo lo que le parece amenazante para su idea de sociedad perfecta, silenciar, reprimir, sacar de circulación, desaparecer, todo lo que él piensa que ensucia su “blanca” sociedad norteamericana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos Costa Rica Grande otra vez, que nadie hable lo que no queremos escuchar, que en la televisión solo aparezcan los respetables hombres y mujeres de traje, límpidos, honestos y obedientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande otra vez, silenciemos lo que no nos gusta, que escarmienten los desobedientes, que mueran los pobres, que asuman su posición de marginados los drogadictos, los alcohólicos, los dementes, los enfermos, los feos, los tontos, los artistas, los intelectuales, los pensadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica Grande de nuevo, que no haya cine crítico, que se calle el teatro político y que se quede el de “O chingos o nada” y demás fabulosas obras que nos hacen reír sin parar. Que se queden los programas como “Intrusos”, que nos mantiene entretenidos con chisme barato. Pero que se silencie la realidad, que se maquille lo feo, lo malo, lo duro, la lágrima y el dolor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande de nuevo, que la Iglesia dicte las normas de censura, que diga quién es digno y quien no de nuestra Gracia Patria, quien es un ¨tico ejemplar” y quien es un “tico para olvidar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande de nuevo, que escarmienten los Medios de Comunicación que osen mostrarnos la cara verdadera de los otros, que pidan perdón, que se arrepientan y entren de nuevo al orden “normal” de lo que “debería ser”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hagamos a Costa Rica grande de nuevo, gastemos miles de horas aire en radio y televisión, miles de litros de tinta en periódicos hablando de nuestros flamantes políticos corruptos, porque son el mejor ejemplo de nuestra cristiana sociedad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si, hagamos Costa Rica Grande de nuevo… y pequeños a los costarricenses.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Mar 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/03/15/trump-tocola.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/03/15/trump-tocola.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Las mariposas nacen adultas</title>
        <description>&lt;p&gt;Es casi como una revelación que me vino de golpe. Las mariposas nacen adultas. No hay mariposas bebés. Nacen adultas.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando logran emprender su primer vuelo, con sus alas iridiscentes, las mariposas ya han nacido muchas veces. A cada nacimiento se le suele llamar holometábolo o metamorfosis. Cada uno de esos cambios representa una transformación radical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Huevo, larva, pupa y mariposa. No son varios seres diferentes, no son encarnaciones. La mariposa fue embrión (huevo), bebé (larva), joven (pupa) y adulta (ímago).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no es nuevo para ninguno de nosotros que la etapa mas hermosa de la mariposa es la ultima, la adultez. Es la etapa más llamativa, la más contemplada, la más admirada, la que representa más libertad y mayor belleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero para llegar a la adultez, cada mariposa ha tenido que pasar por muchas “crisis” o transformaciones completas. Ha tenido que aprender a defenderse de los depredadores, a alimentarse, a crecer frenéticamente, a defenderse del clima, a reproducirse y, finalmente, a volar libremente.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De la juventud o crisálida (pupa) a la adultez (ímago) la mariposa pasa por una de las crisis más agudas de toda su vida. El cambio es absoluto. Es su ultima transformación. Para lograrla debe arriesgarse, elige la más absoluta vulnerabilidad. Primero fue un huveo y luego una larva, esa larva creció enormemente y se fortaleció tanto que logró configurarse en una de las principales amenazas para los cultivos de los seres humanos. Pero ahora, ahora regresa a una especie de nueva infancia, se recluye en una especie de nuevo huevo, simple, vulnerable, pierde voluntariamente toda movilidad, toda libertad, queda expuesta a sus depredadores, elige sacrificar todas sus formas de defensa, de ataque, de huída. Confía.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esta etapa la comparo con el momento decisivo de la fe más profunda. Deja de defenderse, de alimentarse, de moverse… deja el frenesí por el crecimiento, por la fuerza, por el tamaño, por poseer o por ser más. Reflexiona, cree. Cree en algo más, algo que supera por mucho todo lo alcanzado. Reflexiona. Cree que aunque ha valido mucho la pena todo el esfuerzo, no todo en la vida era crecer, tener más, ser más. Ahora todo depende de una sola cosa, todo depende de dónde ha decidido asisrse confiadamente. Sabe que todo dependerá de la hoja o rama donde decida tejer su capullo. Ahí quedará indefensa, pero confiará absolutamente en esa rama o en esa hoja y esperará paciente y esperanzadamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inmovil e indefensa por voluntad propia, su cuerpo crea nuevos órganos y destuye los que ya no le harán falta.  Espera, silenciosa y pacientemente. Cuando le llega el día de emerger, pasa por el momento más crítico, de esfuerzo agudo y de intensa labor vital. En solo minutos debe bombear con todas sus fuerzas el líquido que desplegará sus alas. Si las alas no se despliegan correctamente, no podrá volar. Nada ni nadie debe ayudarle a estirar sus alas, estas quedarían sin fuerza e inservibles. La crisis vale la pena, se da cuenta justo cuando hace su primer vuelo majestuoso, llamativo, poderoso, lleno de sabiduría. Es el momento de la paz y la música, el momento de los aplausos y la admiración, es el momento del honor y los galardones, es el momento de la adultez.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/02/25/mariposas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/02/25/mariposas.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lo que aprendí cuando me dijeron que mi hijo iba a morir.</title>
        <description>&lt;p&gt;He contado la historia muchas veces, pero aquí va lo que aprendí cuando dos médicos nos dijeron lo que ningún padre quiere escuchar. El 20 de mayo de 2011 nació nuestro primer hijo.  Santi nació con severas malformaciones congénitas. Estuvo en la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales desde su nacimiento. Sus primeras dos cirujías se le realizaron en las primeras 24 horas de vida.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Tras el impacto de saber de sus malformaciones congénitas (una extraña asociación llamada VACTERL), minutos después de verlo nacer, Laura y yo nos dispusimos a luchar por la vida de nuestro hijo. No tuvimos tiempo de conversarlo, solo lo decidimos, no había tiempo de planear, actuamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que sentimos fue mucho temor. El temor en las formas más insospechadas posibles. ¿Cómo será la vida de nuestro hijo? ¿Cómo será nuestra vida? ¿Lo podrá sanar Dios? ¿Podremos hacerle frente a esto?   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo segundo que vino fue el enojo y la frustración. Sin embargo era un enojo sin rostro, anómimo, impersonal. ¿Contra quién puedo enojarme? ¿Hay alguien que realmente sea responsable del dolor de nuestro hijo?  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo tercero que sentimos fue amor. Si, claro, amor había desde siempre, desde el día que supimos que Santi venía en camino. Pero no se trataba de ese mismo amor.  Había algo muy distinto ahora. El amor anterior pensaba en detalles, en la cuna, el cuarto, los zapatitos. El amor nuevo pensaba en el sacrificio, en la sangre, en el oxígeno. El amor anterior se preocupaba por dar las mejores cosas a nuestro hijo, el amor nuevo se preocupaba por darle vida. Aquél preparaba la habitación para que el niño durmiera bien, éste preparaba la batalla para que el niño despertara bien.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero llegó un día que marcó un antes y un después. Nada sería igual, nada se vería igual. Aquél día, como todos los anteriores, estuvimos con él en la Unidad de Cuidados Intensivos. Aquel día tuvo una leve mejoría. Aquél día celebramos, salimos a almorzar y nos alegramos. Aquel día su cuerpo colapsó. Regresamos de nuestra pequeña celebración solo para darnos cuenta de que algo andaba mal. Nadie podía entrar a la Unidad, el vaivén de médicos, enfermeros y especialistas. El egoísmo humano y natural de desear que no fuera nuestro hijo el que provocaba esa locura. Pero sí era el.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos médicos nos llevaron a un pequeño salón, nos sentamos vacíos de todo. Le di mi mano izquierda, ella la estrechó. Entonces fue cuando escuchamos la frase más temida de todas. Ese día no lo vimos más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En casa, vacía y fría, nos volvimos a dar las manos y entregamos una oración. ¡Qué oración! Pedimos que no sufriera, que no tuviera dolor, que no se sintiera solo o con miedo, entregamos nuestro hijo. Mi esposa gritó, y sus ojos de madre furiosa y esperanzada encendieron la fe moribunda y oramos para que Santi no se fuera. Santi se quedó.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No volvimos a ser los mismos. Aquí cinco cosas que aprendimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###EL AMOR ES REAL:   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si, ese amor que estaría dispuesto a dar su vida por otro. El amor de las películas y de los libros. Ese amor, tan absoluto e insolente, existe de verdad. De pronto brotó la valentía, la entrega, la capacidad, la fuerza y la motivación. Es un amor vicario, que está dispuesto a sustituir al otro.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###LA FELICIDAD ES REAL:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  No era ya volar a Orlando e ir a Disney, no era la playa o la casa. La felicidad está más cerca de lo que pensamos, la felicidad real, profunda, sanadora está a la mano, al alcance de todos. Solo imagine lo transformador que podría ser el perder a un ser amado y recobrarlo al día siguiente. Todo cambia. Los valores que estructuran nuestra felicidad se trastocan, lo superficial muere y lo sublime renace. Como Abraham recobrando a Isaac, como el padre recobrando al hijo pródigo. La lección no radica en tener que perder par después ganar, sino en coprender que puedo ser feliz ahora con los seres que amo y me aman.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###LA FE ES REAL:  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no es que antes no tuviera fe, es que la fe solo es fe cuando ya no hay ningún otro recurso alcanzable. La fe ve lo que ya nadie ve, nombra lo que ya no tiene nombre, siembra donde no llueve, navega donde no hay agua y camina donde ya no hay caminos. Y es real, la fe existe. Y antes de mover montañas, nos mueve a nosotros.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###EL MATRIMONIO ES REAL:   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despues de mi, solo hay otra persona en todo el mundo que pudo haber sentido exactamente lo mismo.  Solo hay otra persona que escuchó las mismas palabras, sintiéndolas como bombas arrojadizas sobre su pecho. Solo hay otra persona que gritó junto a mí la misma oración. Los mismos días, las mismas interminables noches. Juntos.  Es real. No rompe el matrimonio la dureza de la vida, sino lo endeble de nuestra empatía. No rompe el matrimonio el dolor o la lágrima, sino el amor miope y las miradas autocompasivas. El matrimonio existe con la fuerza centrípeta y el amor centrífugo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###DIOS ES REAL:   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y aunque puede ser una prueba absolutamente subjetiva de la existencia de Dios, no hace otra cosa que constatar con evidencias cómo actúa lo inexplicable. Y a eso inexplicable, capaz de revertir la muerte en vida, le podemos llamar Dios. A ese poder indecible, que escapa a todo catálogo, le llamamos Dios. Y en nuestro caso, solo vino a corroborar que no solo existe para los demás, existe también para nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El amor es real, la felicidad es real, la fe es real, el matrimonio es real y Dios es real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cinco realidades que, como Santi, vinieron para quedarse. Lo supimos cuando nació Paula, nuestra segunda hija. Ese mismo amor vicario vino para quedarse y abrazarla a ella, esa felicidad insolente, huérfana de Disney, existe insumisa e independiente para sonreirle a ella.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/02/01/hijo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/02/01/hijo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>4 lecciones que aprendí en trabajos anteriores</title>
        <description>&lt;p&gt;Primero trabajé repartiendo pan en la madrugada (de 3 a 6 am), luego trabajé vendiendo papel de regalo en San José, luego trabajé poniendo alfombras en USA, luego trabajé sirviendo pizzas y café en San Pedro, luego vinieron algunos pequeños trabajos en periodismo… todo lo anterior ocurría mientras Dios formaba mi corazón y yo estudiaba para mi trabajo actual.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De repartir pan aprendí que nada en esta vida lo obtenemos a punta de nuestro único esfuerzo, alguien siempre se esforzó primero, incluso más temprano. &lt;strong&gt;Humildad&lt;/strong&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De vender papel de regalo aprendí el poder de la persuasión. El que vende un papel de regalo, ha aprendido el poder del convencimiento. &lt;strong&gt;Seguridad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; De poner alfombras aprendí que aunque no fuera yo a caminar descalzo sobre esas alfombras, tenía que dejarlas impecables, como si fueran para mis pies. &lt;strong&gt;Integridad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; De vender pizzas y café aprendí lo importante de escuchar y memorizar (con leche, sin leche, con poca leche, con leche hirviendo, con leche tibia…). Escuchar bien abre camino. &lt;strong&gt;Empatía&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Humildad, Seguridad, Integridad y Empatía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora soy pastor y valoro enormemente las cuatro lecciones aprendidas. Sobre todo porque aún estoy aprendiendo humildad, seguridad, integridad y empatía&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/28/4-lecciones.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/28/4-lecciones.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿La Biblia es clara? La complejidad de sus traducciones</title>
        <description>&lt;p&gt;¿Por qué en la Nueva Versión Internacional no aparecen muchos versículos? ¿por qué mi versión de la Biblia es diferente? ¿Por qué en mi Biblia no aparece el final del libro de Marcos? ¿Por qué mi Biblia tiene notas al pie en las que se dice que “el texto es oscuro”, o que “la palabra no aparece en el TM, o en mm, o en MM?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Muchas preguntas razonables, muchas respuestas irracionales. La mayoría de las veces encontrarmos respuestas al mejor estilo de las teorías conspirativas: es que esa Biblia es ecuménica (¿No es la Biblia ecuménica desde su conformación? ¿No contiene los libros sagrados del judaísmo junto con los del cristianismo? ¿no es usada por todas las corrientes cristianas por igual?; quieren eliminar tal o cual pecado, están suavizando la Palabra de Dios, es la Biblia del Anticristo… respuestas que infunden temor y rechazo. Sobre todo se responde con una sentencia-amenaza absoluta: “Porque el que quite o añada aunque sea una sola jota o tílde…” uniendo dos versículos totalmente diferentes (Ap. 22:18-19 y Mt. 5:18).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que hay Biblias que han eliminado algunos versículos, han cambiado palabras y han añadido un aparato crítico al pie de página. ¿Cómo comprender esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda Biblia es una traducción. Es decir, se basa en otra versión, traducción o, en el mejor de los casos, en manuscritos antiguos. En los manuscritos bíblicos hay toda clase de variantes textuales, lagunas, glosas y errores producidos durante la copia a lo largo de muchos siglos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que los biblistas buscan dos objetivos a través de la crítica textual.  Lo primero es reconstruir la historia de la transmisión del texto bíblico. Lo segundo es procurar restaurar el texto a su estado más original posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante mucho tiempo los biblistas solo disponían de manuscritos muy tardíos, medievales y lo que han llamado &lt;em&gt;“Textus receptus”&lt;/em&gt; (Texto recibido) que era el producto de las versiones impresas más antiguas.  Pero luego se empezaron a encontrar textos más antiguos y, por lo tanto, más originales o más cercanos a los originales, como explicaremos más adelante. Esto propició que el llamado &lt;em&gt;Textus receptus&lt;/em&gt; pasara a ser una referencia muy espuria o, más llena de errores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erasmo de Roterdam publicó en 1522, una traducción “compuesta” de todos los manuscritos griegos del Nuevo Testamento disponibles. Esa versión se imprimió en dos columnas. En una se leía la versión en latín (llamada Vulgata, que data del 382 d.C.) de San Jerónimo y en la otra su versión compuesta de los manuscritos griegos.  Ahora la gente podía comparar. Pronto hubo estupor porque se dieron cuenta de muchas diferencias entre la Vulgata y la nueva versión griega. A esta versión se le llama &lt;em&gt;Textus receptus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se conocen cerca de 5,000 manuscritos solo del Nuevo Testamento, escritos en griego. A estos hay que sumarles unos 10,000 más, en diferentes versiones o idiomas. También hay que tomar en cuenta la gran cantidad de citas y menciones en textos de los Padres de la Iglesia. Se calcula que entre todo lo anterior, hay entre 150,000 y 250,000 variantes. ¡No existe una sola frase del Nuevo Testamento que no contenga una versión diferente en la tradición escrita!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero, para alegría de todos nosotros, la grandísima mayoría de esas variantes solo afecta a formas ortográficas o a cuestiones netamente gramaticales. Muy pocas variantes afectan seriamente el significado del texto.  De estas ultimas, en las que sí se afecta el significado, muchas son cambios deliberados (Trebolle Barrera). Y, aun con todo, no afectan el sentido general de lo que el cristianismo tiene por dogma o norma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un caso muy llamativo es el texto contenido en el versículo de Mateo 1:22, en el que se hace referencia al texto de Isaías 7:14, que ha sido traducido como “la virgen concebirá un hijo”.  La frase hebrea que aparece en Isaías 7:14 es &lt;em&gt;ha-almah&lt;/em&gt; (הָעַלְמָ֗ה).  Los griegos de la versión del Antiguo Testamento llamada Septuaginta, entendieron perfectamente que esa palabra significaba “la doncella” y por eso la tradujeron por el griego parthénos, que nunca podría significar virgen. Fueron los cristianos, mucho más tarde, los que interpretaron esa palabra como “virgen”. En realidad Isaías hablaba de una muchacha que aún no había tenido la regla.  Este no es, por tanto, un error textual, una variante, una palabra “oscura” o difícil, sino un error intencionado de traducción con fines doctrinales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Era virgen? Indudablemente la palabra de Isaías describe a una niña impúber y, a todas luces, deberíamos pensar en su virginidad como un hecho. Pero no es su virginidad lo que intenta resaltar el texto, de hecho Isaías no pone énfasis en la parte sexual sino en la edad. El milagro en Isaías no consiste en una concepción asexual sino en que una niña que aún no puede quedar embarazada, debido a su edad, conciba y dé a luz.  Al introducir la idea de la virginidad como tema principal de la concepción de Jesús, el cristianismo introduce también la noción pecaminosa de la sexualidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto la Vulgata como el &lt;em&gt;Textus receptus&lt;/em&gt; resultaron ser versiones basadas en textos muy espurios, no tan antiguos y repletos de errores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas de las Biblias con las que probablemente fuimos criados fueron basadas en estas dos versiones ya mencionadas. Es el caso de la clásica Reina Valera. Es quizás la versión más utilizada en todo el mundo evangélico de lengua castellana. Casiodoro de Reina inició la traducción en el monasterio de San Isidoro del Campo, en Santiponce de Sevilla. A su traducción, concluida en 1569 se le llama “La Biblia del Oso” (por tener en su portada la imagen de un oso que extrae miel de un panal). Esta versión fue revisada por Cipriano de Valera en 1602, dando origen a “La Bíblia del Cántaro” (por la ilustración de su portada, en la que un hombre está plantando un árbol, mientras otro lo riega con agua que sale de un cántaro, aludiendo a 1 Corintios 3:6) versión que se popularizó después como la Reina Valera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta Biblia llegó a ser prácticamente normativa para los evangélicos, al punto de hacer sus oraciones con el mismo lenguaje de la Reina Valera. Una de las razones por las que se elevó la RV a categoría de irrefutable e insustiuible es que se configuró como la versión evangélica por antonomasia, alejándose radicalmente de cualquier otra versión “católica” aunque tuviera mejores traducciones, como la Nácar Colunga, traducción que es notoriamente más depurada, realizada desde los Textos Masoréticos para el Antiguo Testamento y desde el texto Crítico griego para el Nuevo, distanciándose del espurio Textus receptus. El sectarismo mutuo obligó a predicar que su versión si era la Palabra revelada de Dios, y cualquier otra versión no podía ser tomada como inspirada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito de variantes textuales, la versión “católica” Nácar Colunga, traduce el adverbio griego (ἐντός) de Lucas 17:21 &lt;em&gt;“porque el reino de Dios está &lt;strong&gt;dentro&lt;/strong&gt; de vosotros”&lt;/em&gt;, mientras que la Reina Valera traduce “&lt;em&gt;porque he aquí el reino de Dios está &lt;strong&gt;entre&lt;/strong&gt; vosotros&lt;/em&gt;”. La versión más correcta es la Nácar, como se podría comprobar al consultar el léxico griego Strong (G1787 ἐντός - Strong’s Greek Lexicon Number).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero ¿por qué podemos decir que la Nácar Colunga (entre muchas otras) usa mejores textos que la Reina Valera (y otras)? Dos acontecimientos cruciales deben ser narrados, aunque sea de forma concisa, para poder comprender el fondo de este asunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En busca del misterioso manuscrito perdido&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es una historia fascinante. Konstantin von Tischendorf (Alemania, 1815-1874) es considerado el Indiana Jones de la Biblia. Su biografía se podría calificar de libro de aventuras. Es el cazador de manuscritos bíblicos, sin él no tendríamos la Biblia tal y como la conocemos hoy en día. Tischendorf descubrió, de la forma más curiosa posible, el Manuscrito Sinaítico (Codex Sinaiticus), el más importante hallazgo manuscrito del Nuevo Testamento que se conoce hasta nuestros días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia es interesante desde antes de su nacimiento. Su madre, mientras aun estaba embarazada, se cruzó con un hombre ciego en una calle de Legenfeld. Según la creencia popular, esto traería mala suerte al bebé, quien podría nacer ciego. Como el niño nació con una vista normal, la madre decidió dedicárselo a Dios con el nombre de “Lobegott”, que en alemán significa “Adorar a Dios”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya a los 19 años era discípulo del gran especialista de gramática griega Johan Winner, quien le mostró la posibilidad de reconstruir el texto del Nuevo Testamento en su versión más cercana a la original basándose en el análisis de los manuscritos griegos más antiguos. Por aquellos días Konstantin le escribió a su novia: “&lt;em&gt;Estoy enfrentado a una misión sagrada, la lucha por recuperar la forma original del Nuevo Testamento&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con 25 años emprendió un viaje por Europa y Medio Oriente, en busca de los manuscritos del Nuevo Testamento que se encontraban en las Bibliotecas y monasterios. Uno de sus mayores logros fue haber descifrado el Codex Efhraemi, que nadie lo había podido leer nunca, ya que su texto había sido raspado y borrado para escribir otra cosa encima en el siglo XII (lo que se conoce como palimpsesto). Pero él, utilizando químicos, logró extraer de nuevo el texto que había quedado detrás del segundo. Esto lo catapultó a la fama entre los especialistas. Descubrió y tradujo muchos códices, pero lo que lo hizo cambiar la historia de la Biblia fue el hallazgo del Códice Sinaítico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Así describe él mismo su hallazgo:   “Fue en Abril de 1844, cuando me embarque en un viaje a Egipto. El deseo que tenia de descubrir algunos preciados restos de manuscritos, específicamente bíblicos, de una antigüedad que nos remontara a los primeros años de la Cristiandad, se hizo realidad más allá de mis expectativas. Fue a los pies del Monte Sinaí, en el Convento de Santa Caterina, que descubrí la perla de todas mis investigaciones. Visitando la biblioteca del monasterio, en mayo de 1844, percibí en la mitad de una gran sala, una larga y ancha canasta llena de viejos pergaminos, y el bibliotecario, quien sabia de lo que hablaba, me dijo que dos montones de papeles como esos, descompuestos por el tiempo, habían sido echados al fuego. Cual fue mi sorpresa al encontrar entre este montón de papeles una cantidad considerable de paginas de una copia del Antiguo Testamento en griego, que a mi parecer, era una de las más antiguas que jamás había visto”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1853, es decir, nueve años después, regresó al Convento de Santa Caterina para poder copiar los textos y poderlos traducir.  Pero no los encontró y pensó que habían sido quemados. En 1859 regresó por tercera vez. Pero tampoco había tenido éxito, cuando ya se disponía a partir, sucedió lo inesperado:   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Aquella tarde, estaba caminando con el administrador del convento, y mientras regresábamos hacia el ocaso, él me pidió que tomáramos un refresco en su celda. Apenas entramos al cuarto, él retomo la conversación y dijo: “Y yo, también he leído una copia del Septuaginto (versión griega del Antiguo Testamento), y diciendo eso, tomó de la esquina del cuarto un volumen grueso envuelto en una tela roja, y lo puso frente a mí. Retiré la cubierta y descubrí, para mi gran sorpresa, no solo esos fragmentos que quince años atrás había sacado de la canasta, sino también otras partes del Antiguo Testamento, El Nuevo Testamento completo, y La Epístola de Bernabé y una parte del Pastor de Hermas. Lleno de alegría, que esta vez tuve que ocultar del administrador y el resto de la comunidad, pedí, sin darle mucha importancia, si podía llevar el manuscrito a mi habitación para leerlo con mas libertad, ahí podía darle salida a la alegría que me embargaba. Sabía que tenía en mis manos el más preciado tesoro Bíblico existente, un documento cuya edad e importancia excedían las de todos los manuscritos que había examinado durante 20 años estudiando la materia”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Había encontrado el texto más importante de todos. Las nuevas Biblias toman como referencia las versiones que emanan de este hallazgo. Cualquier versión que traduzca de otros textos o del &lt;em&gt;receptus&lt;/em&gt; es considerada menos depurada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso, justamente, que en las Biblias como la Nueva Versión Internacional, no aparecen algunos versículos. Tal es el caso de Lucas 17:36, la NVI no contiene el v.36 porque no se encuentra en los manuscritos más respetados y más antiguos, entre ellos el Sinaítico de Tischendorf.  Faltante que no debe ser alarmante, puesto que aparece referido ya en Mateo 24:40, que sí aparece en esa versión. La RV sí contiene el texto de Lucas 17: 36, pero éste fue añadido tardíamente por un copista, según atestigua el Comité de la UBS4. La NVI tampoco incluye Mateo 17:21 por las mismas razones, no aparece en los manuscritos más antiguos.  Sin embargo aparece en el relato paralelo de Marcos 9:29.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mismo aplica cuando no encontramos una gran porción de texto al final de Marcos. Los textos más antiguos no contienen Macos 16:9-20 y culminan el Evangelio en el versículo 8. Muchas versiones, aunque incluyan esa porción de texto,contienen una explicación al pie de página en la que admiten que ese texto fue añadido tardíamente y no fue redactado por Marcos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La cabra que cambió la Biblia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el segundo acontecimiento que cambió la historia de la Biblia.  El hecho acaeció a finales de 1946 en los alrededores del Mar Muerto, en una zona llamada Qumran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un joven beduino pastoreaba sus cabras por entre los riscos. Una de sus cabras se alejó más de la cuenta y se introdujo en una de tantas pequeñas cuevas de la zona. El joven hizo lo que acostumbraba, tomó una piedra y la lanzó dentro para asustar al animal y hacerlo regresar. Lo extraño fue que la piedra hizo un sonido diferente, como de cerámica que se rompe. El beduino decidió entrar a la cueva y encontró un tesoro invaluable. En vasijas de barro había rollos antiquísimos.  Muchos de estos rollos fueron troceados y vendidos para incrementar su valor. Pero finalmente se lograron reunir (en una historia que vale la pena leer). Al final lograron descubrir un total de 972 manuscritos que datan de entre el 250 a.C. y el 66 d.C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos descubrimientos son de suma relevancia, suponen los textos más antiguos del Antiguo Testamento y otros manuscritos de suma importancia tanto para el judaísmo como para el cristianismo. Los rollos de Qumran han dado mucha luz a las nuevas traducciones del Antiguo Testamento y a la comprensión de la época de Jesús.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por todo lo anterior que hoy podemos encontrar versiones de la Biblia con algunas diferencias, sobre todo si las comparamos con las antiguas versiones basadas en la Vulgata latina o en el &lt;em&gt;textus receptus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otras de las diferencias que podemos encontrar entre las versiones, no tienen que ver con papiros o rollos, sino con el género de su traducción. Algunas traducciones son literales, otras procuran ser más interpretativas o dinámicas e, incluso, parafrásicas. En todo caso, el lector podrá saber de qué tipo de traducción se trata al tomarse un par de minutos y leer la introducción de cada Biblia. Mi recomendación es leer la Biblia desde varias versiones, habiendo consultado previamente el tipo de Biblia que es cada una. De esta manera cada lector podrá estudiar la palabra de Dios de una mejor manera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lea los textos anteriores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-2.html&quot;&gt;La complejidad de sus lenguas.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/01/13/la-biblia-es-clara-3.html&quot;&gt;La complejidad de su texto.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 18:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://imperfectos.org/blog/2016/01/23/la-biblia-es-clara-4.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://imperfectos.org/blog/2016/01/23/la-biblia-es-clara-4.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
